# 1. Basis

## 1. for循环

### 1.1 比特计数

**Q**：对一个**N**位长的数据`rega`中的比特`1`进行计数

**A**：用for循环实现，用逻辑右移，从最低位开始判断。

```verilog
begin:counts_1
    reg	[N-1:0] temp_reg;
    count = 0;
    for(temp_reg = rega; temp_reg ; temp_reg = temp_reg >> 1)
        if(temp_reg[0] == 1)
            count = count + 1;
end
```



### 1.2 初始化存储器

**Q**：对一个深度为`64`，存储数据字长为`16`的存储器`mem`做初始化

```verilog
begin:init_mem
	reg	[15:0]	mem	[63:0];
    for(index = 0; index <= mem_size; index = index + 1)				//mem_size就是mem的深度，64
        mem[index] = 16'd0;
end
```



### 1.3 计算两无符号数乘积

**Q**：有两个**8**位长的无符号数`opa`，`opb`，通过移位和相加计算两数之积`result`

**A**：对opb的每一个比特进行判断，当为1时，opa进行相应比特权值的移位并将所有的移位结果累加起来

举例：如opa=1101，opb=1011，则：

$\rm \begin{align}result=&opa\times opb=opa\times 2^3+opa\times2^1 + opa\times 2^0 \\=&opa<<3+opa<<1+opa<<0\\ =&opa<<(4-1)+opa<<(2-1)+opa<<(1-1)\end{align}$.

```verilog
parameter size_op = 8, longsize = 16;
reg	[size_op : 1] 	opa,opb;			//这里位长的最低位不是0而是1
reg	[longsize :1]	result;				//存储乘法结果

begin:product
    integer i;
    result = 0;
    for(i=1;i<=longsize;i=i+1)
        if(opb[i] == 1)					//当该比特位为1时，进行移位操作
            result = result + (opa << (i-1));
end
```

如果定义寄存器的最低位权值不是1而是0，可以对应如下形式：

```verilog
parameter size_op = 8,longsize=16;
reg	[size_op-1:0]	opa,opb;
reg	[longsize-1:0]	result;

begin : mult
    integer i;
    result = 0;
    for(i=0;i<longsize;i=i+1)
        if(opb[i] == 1)
            result = result + (opa << i);
end
```



## 2. 细节点（持续补充）

### 2.1 常参

**parameter**：定义的参数可以用`defparam`重新定义，在同一module内定义有效，可用于参数传递；在模块内部定义时无法进行参数传递；

**localparam**：本地参数声明，本地参数不能用参数重定义`defparam`修改，也不能再实例引用时通过传递参数语句，即`#(参数1,参数2,...)`的方法修改。

**define**：可以跨模块的定义，写在模块名上边，一旦编译后在整个设计工程都有效，可以被其他文件调用，直到遇见**`undef**.



### 2.2  repeat和forever

repeat是可以独立于过程块而存在的，即可以不在initial或always块中使用；但forever 语句不可以。



### 2.3 for循环和时钟节拍

可以在for循环的最后嵌套时钟运行节拍的信号，从而使得for循环按照时钟的节拍运行。如下例（第一个可以，第二个不行）：

```verilog
initial begin 
    for(i=0;i<=1024;i=i+1)
        begin 
            mem[i] = i;
            @(posedge clk)		//这样写可以
        end
end

always@(posedge clk)begin 
    for(i=0;i<=1024;i=i+1)
        mem[i] = i;				//这样写并不能按照时钟节拍来对mem[i]赋值
end
```



### 2.4 结构说明语句

> **敏感列表**

如果组合逻辑块语句的输入变量很多，可以使用`@*` 和`@(*)`，都表示对后面语句块中的所有输入变量的变化是敏感的。

> **电平敏感时序控制**

即后面的语句和语句块需要等待某个条件为真才能执行，使用的是关键词 **wait** 来表示等待电平敏感的条件为真。

```verilog
//如果count_en值为0，则不执行后面语句，仿真会停顿下来；如果值为1，则在20个时间单位后执行后面语句
always
    wait(count_en)	#20 count=count+1;
```

> **always的时间控制**

可以是沿触发也可以是电平触发的。沿触发的常常描述时序形为，电平触发常常描述组合逻辑的行为。

沿触发是指某个信号在上升沿或下降沿到来时，触发执行过程块；电平触发是某个信号在发生改变时进行触发执行过程块，并不需要注意无穷个点。always块”一直在活动“是指always块一直在检查信号是否满足某个条件，”不断执行“是指它在不断引导执行块内的语句。



### 2.5 task和function

> **task和funtion的不同**

- 时间单位：函数只能和主模块共用同一个时间单位，但任务可以定义自己的时间单位；
- 调用：函数不能调用任务（但可以调用其他函数），但任务可以调用其他任务和函数；
- 输入输出：函数至少要有一个输入变量，但任务可以没有或有多个任何类型的变量；
- 返回值：函数返回一个值，任务不返回值，其结果值通过被调用任务的输出或总线端口送出。

> **function的说明和局限性**

- 说明：调用函数时是把它当作表达式中的操作符，这个操作的结果值就是这个函数的返回值。函数的定义蕴含声明了与函数同名的、函数内部的寄存器，函数的定义把函数返回值所赋值寄存器的名称初始化为与函数同名的内部变量。
- 使用规则（局限性）
  - 函数定义不能包含有任何的时间控制语句，即`#`、`@`或`wait`；
  - 函数不能启动任务；
  - 函数至少要有一个输入参量；
  - 在函数的定义中必须有一条赋值语句给函数中的一个内部变量赋以函数的结果值，这个内部变量和函数名同名。



### 2.6 系统任务

> 打印输出

- $display和\$write都是用来打印输出信息的，区别在于前者会自动换行，后者不会。

- 输出数据的显示宽度：在$display中，通过在%d和表示进制的字符中间插入一个0自动调整显示输出数据宽度的方式：

  ```verilog
  reg	[11:0]	r1;			//如果以十六进制表示，不添加0时会默认按照数据的位长输出，输出结果会占3个字符的位置
  begin
      r1 = 10;
      $display("Printing with maximum size=%d=%h",r1,r1);			// Printing with maximum size=10=00a
      $display("Printing with maximum size=%0d=%0h",r1,r1);		// Printing with maximum size=10=a
  end
  ```

- 不定值或高阻(在输出为十进制格式条件下)

  如果表达式的**所有位**均为不定值或高阻值，则输出结果为**小写**的`x`或`z`；如果**部分位**为不定值或高阻值，则输出结果为**大写**的`X`或`Z`.

  如果输出格式是十六进制或八进制，每四位二进制为一组表示一个十六进制，对应的高阻值或不定值以该组为单位判断；八进制同理。

- 显示层次`%m`

  当一个模块的多个实例执行同一段Verilog代码时，%m选项会区分在哪个模块实例在输出。

- 选通显示`$strobe`

  `$strobe`提供了一种同步机制，它可以确保所有在同一时刻沿时钟赋值的其他语句执行完毕之后才显示数据。因此适合显示非阻塞赋值的变量值。

> 值变转储文件（VCD）

- **$dumpvars** ：选择要转储的模块实例或者其信号；
- **$dumpfile** ：选择VCD文件的名称；它和dumpvars通常在仿真开始时指定；**注意该命令不是用来写文件的**。
- **$dumpon，\$dumpoff** ：选择转储过程的起点和终点；它俩和`$dumpall`通常在仿真过程中控制转储过程；
- **$dumpall** ：选择生成检测点。

```verilog
//VCD转储实例对应的一个简单的模块
module top(
	input	in1,
    input	in2,
    output	out1,
    output	out2
);
    wire	m1_out;
    wire	m2_out;
    
    m1 m1_inst(.port_in1(in1), .port_in2(in2), .port_out(m1_out));
    m2 m2_inst(.port_in1(in1), .port_in2(in2), .port_out(m2_out));
    
endmodule
```

```verilog
//指定VCD文件名；若不指定，则仿真器自行指定默认文件名
$dumpfile("myfile.dmp");

//转储模块中的信号
initial
    $dumpvars;			//没有指定变量范围则会把设计中的全部信号都转储

//转储模块实例top中的信号
//1表示层次等级，只转储top下第一层的信号，也就是top模块中的变量；但top中调用模块的变量不会转储
initial
    $dumpvars(1,top);	

initial
    $dumpvars(2,top.m1);			//转储top.m1模块下两层的信号

initial
    $dumpvars(0,top.m1);			//0表示转储top.m1模块下各个层的所有信号

//启动和停止转储过程
initial begin 
	$dumpon;						//启动转储过程
    #10000 $dumpoff;				//过了10000个时间单位后停止转储过程
end

//生成一个检查点，转储所有VCD变量的现行值
initial
    $dumpall;
```



### 2.7 调试用系统任务

#### 1. $monitor

- 功能：监控和输出参数列表中的表达式或变量值；
- 格式：输出控制格式字符串和输出列表的规则和`$display`相同；
- 控制：\$monitoron和\$monitoroff任务可以通过打开和关闭监控标志来控制$monitor的启动和停止；
- 初始情况：刚启动时，会立即显示当前时刻参数列表中的值，用在监控初始时刻设定初始比较值；
- 协同：任何时刻只能有一个$monitor起作用，所以需要配合开关使用。

#### 2. $time

有两种时间系统函数：

- `$time`可以返回一个64位的正数来表示当前仿真时刻值，该时刻是以模块的仿真时间尺度为基准的，即``timescale  10ns/1ns`中的1ns，如果延时的时间单位是小数，则会取整后显示；

- `$realtime`可以返回一个实型数，即可以显示小数，也是以时间尺度为基准的；

使用`$printtimescale`来输出显示一个模块的时间单位和时间精度。

#### 3. $finish

`$finish`作用是退出仿真器；还可以带参数，`$finish(n)`根据n的不同输出不同特征信息（参见书P102）。

#### 4. $stop

`$stop`作用是暂停仿真；可以带有参数表达式，`$stop(n)`（n=0,1,2）根据n的不同输出不同信息；n越大，输出信息越多。

#### 5. $readmem

- 被读取的数据文件内容只能包含：空白位置、注释行、二进制或十六进制的数字（数字不能包含位宽和格式说明）；数字必须用空白位置或注释行分开；
- `$readmemb`系统任务，每个数字数字必须是**二进制**；对于`$readmemh`，每个数字必须是**十六进制**；
- 格式（以二进制为例）：`$readmemb("<数据文件名>",<存储器名>,<起始地址>,<结束地址>)`，其中前两个参数为必须，后两个可以没有。（例子见书P105）

#### 6. $random

- 提供了一个产生随机数的手段。当函数被调用时返回一个32位的随机数（带符号的整型数）。

  `$random`的用法：`$random % b`，其中b>0，产生一个范围在`（-b+1）:（b-1）`中的随机数。下面演示也可以产生非负整数。

  ```verilog
  reg	[23:0]	rand;
  rand = $random % 60;			//产生一个范围在-59~59之间的随机数
  rand = {$random} % 60;			//通过位并接操作产生一个值在0~59之间的数
  ```

- 如果要产生一个处于**[min,max]**的随机数，可以采用如下代码：

  ```verilog
  reg	[23:0]	rand;
  rand = min + {$random}%{max-min+1};
  ```

- 如果要产生一个随机间隔的随机数，可以按照如下代码生成：

  ```verilog
  always begin 
  	t = $random;
      #(t) x = $random;
  end
  ```

  

### 2.8 编译预处理

#### 1. 宏定义`define

- 格式是``define 宏名 宏内容`，作用是用一个宏名来代替宏内容。

- ``define`可以写在模块定义里边，也可以写在模块定义外边；引用已定义的宏名时，必须在宏名前面加符号”`”；宏可以引用已经定义的宏；

  ```verilog
  //在模块定义外部宏定义
  `define WORDSIZE 8 
  module 
      reg	[`WORDSIZE-1:0]	data;			//相当于定义 reg [7:0]	data;
  endmodule
  
  //在模块内部定义
  module test
      reg	a,b,c,d;
      `define expre a+b+c;				//注意这里如果定义时行末带上了分号，是不对的
      assign	out = `expre + d;			//展开后是 assign out=a+b+c;+d;
      ...
  endmodule
  
  //在宏中引用已定义的宏
  module test;
      reg		a,b,c;
      wire	out;
      `define	aa a+b
      `define cc c +`aa
      	assign	out=`cc;				//展开后是out=c+a+b;
  endmodule
  ```

- 宏定义不是HDL语句，不用在行末加分号；如果加了分号会连分号一起置换 （如上第二个例子）



#### 2. 文件包含`include

- 用处：可以在一个文件中包含另一个文件，相当于一个.v文件中有两个module；可以将一些常用的宏定义命令或任务组成一个文件，然后用`include命令将这些宏定义包含到自己所写的源文件中；
- 注意：
  - 一个``include`命令只能指定一个被包含的文件；
  - ``include`可以出现在源程序的任何地方，被包含文件名可以是相对路径名（如**`include "parts/count.v"**），也可以是绝对路径名。
  - 多个`include可以写在同一行；使用inlcude之后，调用的方法和模块实例化是一样的写法；
  - 如果file1包含file2，而file2包含file3，则可以在file1中用两个`include分别包含file2和file3，但是file3要出现在file2之前，这样可以不必在file2中再包含file3了。



### 2.9 用户定义原语UDP

- UDP模块的结构与一般模块类似，只是不用module而改用`primitive`关键词开始，不用endmodule结束而改用`endprimitive`关键词结束

- 注意点

  - UDP只能有**一个输出端**，而且必定是端口说明列表的第一项；只有**输出端**才可以被定义为**寄存器类型**的变量；
  - UDP可以有**多个输入端**，最多允许有10个输入端；
  - UDP所有**端口变量必须是标量**，即必须是1位的；
  - 在UDP的真值表中，只允许出现0，1，X的三种逻辑值。高阻态Z不允许出现；
  - initial语句用于为时序电路内部寄存器赋初值，只允许赋0，1，X的3种逻辑值，默认为X.

  ```verilog
  //定义UDP的语法
  primitive 元件名(name_output_port，name_input_port_1,name_input_port_2,...)
      output	name_output_port;
      input	name_input_port_1,name_input_port_2,...;
      reg		name_output_port;
      initial begin 
          s输出端口寄存器或时序逻辑内部寄存器赋初值(0,1,X);
      end
      table
          //输入1    输入2	输入3	  ·······	：输出
            逻辑值	逻辑值	   逻辑值	·······	  : 逻辑值;	
            逻辑值	逻辑值	   逻辑值	·······	  : 逻辑值;
            逻辑值	逻辑值	   逻辑值	·······	  : 逻辑值;
            ·····            ·····            : ······;
      endtable
  endprimitive
  ```

  

### 2.10 流水线技术

- 概念：把规模较大、层次较多的组合逻辑电路分为几个级，在每一级插入寄存器组并暂存中间数据；

- 优势：能提高吞吐量（可参考P150的图解）；它之所以能够提高数据流的处理速度，是因为它**通过插入寄存器切断最长组合时延**，是**用面积换取速度**的体现。

- 条件：如果某个组合逻辑设计的处理流程可以分为若干个步骤，而且整个数据处理过程是“单流向”的，即没有反馈或者迭代运算，前一个步骤的输出是下一个步骤的输入，则可以考虑采用流水线设计方法提高系统的数据处理频率，即**吞吐量**。

- 原则：流水线实现的原则就是找到最长的传播路径，对其进行分拆，然后插入对应的寄存器，从而达到减小关键路径传播时延的目的。与之常用的还有**重定时**技术，它是通过改变寄存器的位置或重新配置寄存器数量，以达到时序优化的目的。

- 标准实现步骤：

  - 找到设计中的最长路径，并确认所有相关的路径为前向路径，当确定为前向路径时，则可以通过流水线改善定时；若不能，则只有通过重定时才能达到优化效果。
  - 根据要求的工作频率，计算最大允许的组合时延。以此为依据，将长路径切分成几段小路径，其中小路径的组合时延不允许超过最大时延，从而达到提高工作速率的作用。

  【举例】假定原路径时延为 **t** ，加入2级流水线且假设路径切割均匀，则路径延时可以减少到约 **t/3** ，从而使系统速率提升到原来的3倍左右。此时的输出同时会往后推迟3个时钟周期，因此采用流水线设计后，需要**对原有模块的对接模块进行时序调整**。流水线的**本质是通过提高工作频率来提高吞吐量**，从而达到面积与时延的折中。



### 2.11 层次化事件队列

- 层次化事件队列在逻辑上分为（1）用于当前仿真时间的4个不同的队列，（2）用于下一段仿真时间的若干个附加队列。
- Verilog的**“层次化事件队列”**如下：
  - 动态事件队列
    - 阻塞赋值；
    - 计算非阻塞赋值语句`RHS`；
    - 连续赋值；
    - 执行`$display`命令；
    - 计算原语的输入和输出的变化。
  - 停止运行的事件队列：#0延时阻塞赋值；
  - 非阻塞赋值的时间队列：更新非阻塞赋值语句`LHS`的值；
  - 监控事件队列：
    - 执行`$monitor`命令；
    - 执行`$strobe`命令；
  - 其他指定的`PLI`命令队列：其他`PLI`命令。



## 3. 非阻塞赋值

### 3.1 RHS赋值延时

在下面的程序中，分析0~10这段时间内的clr的值变化情况

```verilog
initial begin 
	clr <= #5 1;
    clr <= #4 0;
    clr <= #10 0;
end
```

非阻塞赋值，这个begin-end块内的所有语句的RHS会同时执行，之后再进行赋值。

由于RHS还加了延时，因此RHS的结果不会同时更新到LHS。在**0~4**之间，由于clr并没有赋值，所以是**不定态x**；当到了4个时间单位后，满足第2条语句，clr会更新为0并保持到下一次更新，因此在**4 ~ 5 之间clr为0**；当到第5个时间单位后，满足第一条语句，所以clr会更新为1并保持到下一次更新，所以在**5-10之间为1**；当到第10个时间单位后，满足第3条语句，clr会更新为0，并保持到下一次更新。因此在时刻8时，clr=0.

仿真结果如下图所示：

![](pics\test.png)



# 2. 串口与通信协议

## 1. SPI协议

### 1.1 概念

SPI（Serial Peripheral Interface，串行外围设备接口），是一种同步串行接口技术，是一种**高速、全双工、同步通信总线**。

优点：支持全双工通信，通讯方式较为简单，且相对数据传输速率较快；

缺点：没有指定的流控制，没有应答机制确认数据是否接收，与I2C相比，在数据可靠性上有一定缺陷。

在I2C和UART中，数据以数据包发送，有着限定位数；在SPI设备中，可以无中断的传输数据，可以连续发送或接收任意数量的位。



### 1.2 SPI物理层

SPI通信协议包含1条时钟信号线、2条数据总线和1条片选信号线，时钟线为SCK，两条数据线分别为MOSI和MISO，片选信号线为$\overline{\rm{CS}}$.

当有多个SPI从设备与SPI主机相连时，设备的其他信号线SCK、MOSI和MISO同时并联到相同的SPI总线上，即无论有多少个从设备，都共同使用这3条总线。而每个从设备都有独立的$\overline{\rm{CS}}$信号线，有多少个从设备，就有多少条片选信号线。

I2C通过设备地址来寻址、选中总线上的某个设备并与其进行通信；而SPI协议中没有设备地址，它使用$\overline{CS}$信号线来寻址，选谁就把谁拉低。



### 1.3 SPI协议层

> CPOL/CPHA及通讯模式

SPI一共有4种通信模式，这四种模式分别由时钟极性(CPOL，Clock Polarity)和时钟相位(CPHA，CLock Phase)来定义。

其中CPOL参数规定了空闲状态时SCK时钟信号的电平状态，CPHA规定了数据采样是在SCK时钟的奇数边沿还是偶数边沿。

<img src="pics/spi_communicate_mode.png" style="zoom:70%;" />

如图是四种模式。可以看到CPOL=0（模式0，1）时，SCK的空闲状态为低；而CPOL=1（模式2，3）时，SCK的空闲状态为高。

- 模式0：数据采样在SCK的奇数边沿，更新在偶数边沿。本模式中，奇数边沿为上升沿，偶数边沿为下降沿。
- 模式1：数据采样在SCK的偶数边沿，更新在奇数边沿。本模式中，奇数边沿为上升沿，偶数边沿为下降沿。
- 模式2：数据采样在SCK的奇数边沿，更新在偶数边沿。本模式中，奇数边沿为下降沿，偶数边沿为上升沿。
- 模式3：数据采样在SCK的偶数边沿，更新在奇数边沿。本模式中，奇数边沿为下降沿，偶数边沿为上升沿。

分类来看的话，当CPHA=0时，数据在奇数沿采样，偶数沿更新，且此时两个的奇数沿一个是上升沿、一个是下降沿；

当CPHA=0时，数据在偶数沿采样、奇数沿更新，且此时两个的偶数沿一个是下降沿、一个是上升沿。

所以不能单纯用上升沿或下降沿来衡量数据的采样和更新。

> 简述

时钟极性CPOL为0时，空闲为低；时钟极性CPOL为1时，空闲为高。

记$\{CPOL,CPHA\}=CK$，当$CK=00、11$时，上升沿采样、下降沿更新；当$CK=01、10$时，下降沿采样、上升沿更新。



## 2. I2C协议

### 2.1 概念和应用

概念：**I2C**通讯协议（**Inter-Integrated Circuit**）是一种简单、双向二线制**同步**串行总线，只需要两根线即可在连接与总线上的器件之间传送信息。

应用：数据采集领域的串行AD，图像处理领域的摄像头配置，工业控制领域的X射线管配置等。

### 2.2 I2C物理层

- 是一个支持多设备的总线。总线是指多个设备共用的信号线。在一个I2C通讯总线中，可连接多个I2C通讯设备，支持多个通讯主机及多个通讯从机；
- 一个I2C总线只使用两条总线线路：一条双向串行数据线（SDA，用于**表示数据**），一条串行时钟线（SCL，用于**数据收发同步**）；
- 每个连接到总线的设备都有一个独立的**地址**，主机可以**利用这个地址进行不同设备之间的访问**；
- 总线通过上拉电阻接到电源。I2C**空闲**时会输出**高阻态**，而当**所有**设备都空闲、都输出高阻态时，由**上拉电阻把总线拉成高电平**；
- 多个主机同时使用总线时，为了避免数据冲突，会利用**仲裁方式**决定由哪个设备占用总线；
- 有三种传输模式：标准模式（速率100kbps），快速模式（400kbps），高速模式（可达3.4Mbps）；
- 连接到相同总线的IC数量受到总线的最大电容400pF限制。
- I2C总线是OC或OD输出的，意味着I2C总线的高电平是通过外部上拉电阻实现的。

### 2.3 I2C协议层

#### 1. 时序图

<img src="pics\i2c_time.png" style="zoom:80%;float:middle" />

对上图的介绍：

- 图中1表示总线空闲状态，在此状态下串口时钟信号SCL和串行数据信号SDA均保持高电平，此时无I2C设备工作；

- 图中2表示起始信号，在I2C总线处于空闲状态、SCL依旧为高时，SDA出现下降沿，产生起始信号，此时所有和总线相连的I2C设备检测到启示信号后，均会跳出空闲状态，等待控制字节的输入；

- 图中4表示**停止信号**，完成数据读写后，SCL保持**高电平**，SDA会**产生一个上升沿**，即产生一个**停止信号**，I2C总线回到总线空闲状态；

- 图中3表示数据读/写状态，它的时序图如下：

  <img src="pics\rd_wr_time.png" style="zoom:90%;float:middle" />

  - 通讯模式

    I2C通讯设备的通讯模式是**主从通讯模式**，通讯双方有主从之分。

  - 主机发送数据/指令

    主机向从机写入指令/数据时，SDA上的数据在SCL为**高电平**时**写入从机**设备（一次只写入一位）；在SCL为**低电平时更新数据**；

  - 从机对主机应答

    当一个完整字节的指令/数据传输完成，从机设备正确接收到后，会通过**拉低SDA为低电平**，向主机发送给**单比特的应答信号**，表示数据写入成功。

  - 主从交互结果

    从机正确应答，就结束或开始下一字节/指令的传输；否则表明写入失败，主机可以放弃写入或重新发起写入。

#### 2. 器件地址和存储地址

- 每个I2C设备出厂前都被设置了器件地址，通常位宽7位，有的被设置了全部位宽，有的被设置了部位位宽；

- 以AT24C64  EEPROM为例，厂商设置了高4位1010，用户可自主设置低3位A0、A1、A2；若都接地，则器件地址为1010_000；都接VCC则为1010_111；

- 主从设备通讯时，主机发送了起始信号后，接着会向从机发送**控制命令**，**长度1字节**，**高7位**是I2C设备的**器件地址**，最低位**LSB为读写控制位**。LSB=`0`时，主机对从机进行**写入数据**操作；LSB=`1`时，主机对从机进行**数据读出操作**，如下图所示。

  <img src="pics/device_address.png" style="zoom:90%;" />
  
- 通常情况下，主机与从机建立通讯并不是直接向目的从机发送控制命令（器件地址+读/写控制位）。主机会将控制命令直接发送到SDA上，挂载在总线上的从机都会收到主机发送的控制命令。所有从机设备在收到主机发送的控制命令后会和自身器件地址做对比，如果两者地址相同，该从机设备会回应一个应答信号告知主机设备，主机收到应答信号后，主从设备建立通信连接，两者可以进行数据通讯。

#### 3. I2C的写操作

> **单字节写操作**

根据地址字节长度的不同，单字节的写操作流程可以分成如下两种时序。一次只能写入一个数据字节。

<img src="pics/single_bit_w.png" style="zoom:120%;float:middle" />

<img src="pics/double_byte_w.png" style="zoom:110%;float:middle" />

从上边两图可以看出主机和从机的通讯都是**一个指令、一个应答信号**的机制。

> **页写操作**

页写操作中，主机一次可向从机写入多字节数据。连续写时序图如下。

<img src="pics/wr_seq_mb.png" style="zoom:100%;float:middle" />



参照时序图，列出页写操作流程如下：

(1) 主机产生并发送起始信号到从机，将控制命令写入从机设备，读写控制位设置为低电平，表示对从机进行数据写操作，控制命令的写入高位在前低位在后；
(2) 从机接收到控制指令后，回传应答信号，主机接收到应答信号后开始存储地址的写入。若为 2 字节地址，顺序执行操作；若为单字节地址跳转到步骤(5)；
(3) 先向从机写入高 8 位地址，且高位在前低位在后；
(4) 待接收到从机回传的应答信号，再写入低 8 位地址，且高位在前低位在后， 若为 2字节地址，跳转到步骤(6)；
(5) 按高位在前低位在后的顺序写入单字节存储地址；
(6) 地址写入完成，主机接收到从机回传的应答信号后，开始第一个单字节数据的写入；
(7) 数据写入完成，主机接收到应答信号后，开始下一个单字节数据的写入；
(8) 数据写入完成，主机接收到应答信号。若所有数据均写入完成，顺序执行操作流程；若数据尚未完成写入，跳回到步骤(7)；
(9) 主机向从机发送停止信号，页写操作完成。  

注意：一次页写操作写入的字节数不能超过设备单页包含的存储单元数。

#### 4. I2C的读操作

I2C的读操作分为随机读操作和顺序读操作。

- 随机读操作

  随机读操作可以理解为单字节数据的读取，操作时序如下（只列出单字节存储地址的情况，2字节存储地址和写操作同理）。

  <img src="pics/rd_random.png" style="zoom:90%;" />

  

  前面的操作和之前类似，注意在最后数据接收完成之后，主机产生一个时钟的**高电平无应答信号**NO ACK。

- 顺序读操作

  如要读取 n 字节连续数据，只需写入要**读取第一个字节数据**的**存储地址**，就可以实现连续 n 字节数据的顺序读取。操作时序具体见下图（单字节存储地址）

  <img src="pics/rd_order_single_byte.png" style="zoom:90%;" />

  前面的操作和随机读类似，但注意：

  - 主机接收到从机回传的sck信号后，开始接收从机回传的第一个单字节数据；
  - 当这个字节的数据接收完成后，**主机产生应答信号回传给从机**，从机接收到应答信号开始下一字节数据的传输；全部数据接收没有完成则重复该步骤。
  - 完成后，主机产生一个时钟的高电平无应答信号NO ACK；之后主机发送停止信号，顺序读操作完成。



## 3. I2S协议

#### 3.1 概述

**I2S（Inter-IC Sound）**总线，又称集成电路内置**音频总线**，是飞利浦公司为数字音频设备之间的音频数据传输而制定的一种总线标准，该总线专门用于音频设备之间的数据传输，广泛应用于各种多媒体系统。  

#### 3.2 I2S总线接口

I2S总线接口有三个主要接口：

- **SD(Serial Data)**：串行数据线，用于发送或接收两个时分复用的数据通道上的数据，数据的最高位总是最先被传输；
- **SCK(Continuous Serial Clock)**：串行时钟，对应数字音频的每一位数据，SCK都有一个脉冲。SCK的频率$f_{sck}=2\times Fs\times Sample\_bits$，其中Fs是采样频率，Sample_bits是采样位数。
- **WS(Word Select)**：字段选择线，也称`帧时钟（LRC）`线，表明当前传输数据的声道，不同标准定义不同；WS线的帧率等于采样频率(Fs)。



## 4. UART

### 4.1 简介

UART，`Universal Asynchronous Receiver/Transmitter`，通用异步收发器，是一种通用串行数据总线，用于异步通信，俗称串口通信。

### 4.2 传输格式

- 不发送数据时，数据信号线总是高电平，称为空闲状态（又叫**MARK**状态）；
- 有数据要发送时，信号线变成低电平并持续1位的时间，即起始位（又叫**SPACE**状态）；
- 起始位之后，在信号线上一次出现待发送的每一位字符数据，并且按照**先低后高**的顺序逐位发送，发送位数可以为5、6、7或8bit，数据位后边可以加上一位奇偶校验位，也可以不加；
- 最后发送的是停止位，一般1位、1.5位或2位。

### 4.3 UART设计思想

UART通信协议包含了数字通信思想：

（1）通过协议规定收发双方的形为：通过初始状态位的变换（下降沿）通知接收方进入通信状态，收发双方能够有一个基本的同步过程；

（2）通过约定动作获得收发同步：通过预留1位的起始位，使接收方有充分的时间启动状态机，并能够准确判断上一次启动是否为误触发；

（3）通过冗余实现容错传输：传输完毕后，发送方将初始状态复位，以通知接收方发送完毕，接收方也可以据此判断当前接收是否为误触发；通过选择停止位，保证接收方的状态机能够顺利复位到初始状态。

**【注】UART最多一次传输8位而不是更多位的原因**：

因为收发双方并不是时钟同源的，不像SPI有一个主时钟供主、从机共享。

如果收发双方时钟偏差5%，则双方对同一数据序列采样经过20个时钟周期后，就会出现一个样点差异，这必然导致数据统计错误；

UART的设计标准就是允许收发两端的频率偏差在10%以内，因此接收8位数据后，收发双方的误差刚好控制在1位内，数据采样不会出错，可正确通信。

### 4.4 奇偶校验

> 奇校验：

对于发送方，如果数据中的1个数为奇数，就在数据末尾补一个0作为校验位，维持数据中奇数个数的1。
 如果数据中的1的个数为偶数，就在数据末尾补一个1，使得数据中1的个数为奇数。
对于接收方，收到数据后，按照约定的校验类型，对数据中1的总数进行校验，看是否和约定一致。

> 校验计算的简化逻辑

和1做异或运算相当于取反,因为0\^1=1,1\^1=0；和0异或相当于不变,因为0\^0=0,1^0=1.
因此,设初始值为0,和一串数据按位做异或,并且每次计算的结果作为下一次计算的输入.
假设一串数据为101,那0(初始值)\^1=1,1\^0=1,1^1=0，即最终结果为0，表明数据中的1的个数为偶数。

简单来说，假设计算的初始值为0，那做校验实际就等于将数据（8位数据+校验位）中的所有位做异或。如果数据中有奇数个1，那计算结果一定是1，此时如果是奇校验类型，那校验就正确，否则是错误的。如果数据中有偶数个1，那计算结果就是0，如果是偶校验类型，那校验正确，否则是错误的。



# 3. 存储器

## 1. SDRAM

### 1.1 基本概念

**SDRAM**，全称`Synchronous Dynamic Random Access Memory`，同步动态随机存取内存（或：同步动态随机存储器），是动态随机存储器（DRAM）的一份子。同步、动态和随机是其性能特点的外在说明，也是和其他存储器的区别。

- 同步（Synchronous）：与**通常异步**的DRAM不同，SDRAM存在一个**同步接口**，其工作时钟的频率与对应控制器(`CPU`/`FPGA`)的时钟频率相同，并且SDRAM内部的命令发送与数据传输均以此时钟为标准，实现指令或数据的**同步操作**。

- 动态（Dynamic）：SDRAM需要**不断地刷新**来保证存储阵列内数据不丢失。

- 随机（Random）：数据在SDRAM中并不是按照线性依次存储，而是可以**自由指定地址**进行数据的读写。

### 1.2 发展

第一代是SDR SDRAM，之后第2~5代分别是`DDR SDRAM`、`DDR2 SDRAM`、`DDR3 SDRAM`和`DDR4 SDRAM`。

- 英文释义：其中**SDR**是单端数据速率**Single Data Rate**的缩写，DDR的则是双端的。

- 第一代SDR SDRAM采用单端时钟信号，SDRAM只在时钟的上升沿进行数据采样；

- 后面的四代 SDRAM 由于工作频率比较快，所以采用可降低干扰的差分时钟信号作为同步时钟，双沿采样，速度更快，且功耗更低。  

### 1.3 存取原理

如下图所示，SDRAM内部的存储空间可以看作一个**存储阵列**或者**表格**，有行地址和列地址，并且地址按照先行后列进行索引。

<img src="pics/sdram_store_zone.png" style="zoom:75%;" />

- N个存储单元（**存储单元**$\times N,N=R\times C$ ）构成一个存储阵列，这个存储阵列就叫一个逻辑Bank（或L-Bank、Bank）;
- 在SDRAM中不是只有一个存储阵列，而是有**多个Bank**，在SDRAM中有**4个Bank**来构成它的存储空间；
- 在SDRAM中寻址时，**首先要确定Bank地址，再确定行地址和列地址，才能进行数据的存取**；
- 确定了存储单元的地址后，一个存储单元的容量可以划分为若干个bit，这由SDRAM的位数来决定。如16位的SDRAM中每个存储单元都是16位的。

### 1.4 规格参数

如要使用的SDRAM是**MT48LC16M16A2 - 4 Meg** $\times$ **16** $\times$ **4 banks**，如下图所示：

<img src="pics/sdaram_datasheet_1.png" style="zoom:67%;" />

对各部分的参数说明：

- **4 Meg**：指的是一个Bank中存储单元的个数，它等于行地址数与列地址数的乘积，如下图所示：

  <img src="pics/sdram_datasheet_2.png" style="zoom:80%;" />

  - 行地址的比特位是A0-A12，即有13位，[12:0]，$2^{13}=8192$，因此行地址个数为$2^{12}-1=8191$个，即8k；
  - 列地址的比特位是A0-A8，即有9位，[8:0]，$2^9=512$，因此列地址个数为$2^{11}-1=511$个；

- **16**：表示的是该SDRAM的位数；
- **4 Banks**：表示有4个Bank，每个Bank的容量即上边的4 Meg； 

因此该SDRAM的容量为$(2^{13}-1)\times(2^9-1)\times16\times4=267,878,464\approx256\rm Mb$，注意**这里容量的单位是bit**.

### 1.5 芯片管脚说明

如下图所示是SDRAM芯片管脚图：

<img src="pics/sdram_pin_comfig.png" style="zoom:70%;" />

- 左边圈出的四个管脚由上至下依次是==**写使能、列选通、行选通和片选信号**==的管脚，**带`#`表示低有效**，它们构成了SDRAM的配置指令；

- 右侧的CLK是SDRAM的时钟管脚；CKE是时钟使能信号，它可以屏蔽系统时钟并冻结当前操作，当其有效时所有信号才能正确输入SDRAM中。

- DQM是数据掩码信号，每个DQM控制一个字节；对于16位的SDRAM，DQML和DQMH可以取值00、01、11、10，当为00时表示正常输出；如果赋值为1，则对应的高/低字节设为高阻态。如`DQMH,DQML` =`01`，表示 高字节数据正常输出，低字节数据设置为高阻态；
- BA0、BA1组成Bank地址，由于是4个Bank，因此需要两位；
- A12-A0是数据存储地址。注意它不止是作为地址总线，在不同命令下，该地址有不同的含义；
- DQ15 - DQ0是数据端口，是数据的输入输出端口，输入、输出是复用的。

### 1.6 命令配置

关于这部分的更详细的内容可以看pdf的==P207==.

<img src="pics/sdram_commands.png" style="zoom:67%;" />

- COMMAND INHIBIT

  是命令禁止的意思，此时片选信号拉高，其他所有操作命令均无效；

- NO OPERATION

  可以理解为空操作命令，当SDRAM处于等待或空闲状态时，防止其他命令被写入，起到一个占端口但暂时不用的作用，但它对正在进行的操作没有影响；

- LOAD MODE REGISTER

  配置模式寄存器命令，由表可知控制命令全部配置为0；该命令只有在所有的Bank均处于空闲状态时才能被写入，否则会出现配置错误；

  另外，配置该命令后，必须等待SDRAM的一段响应时间$t_{RSC}$，该时间称为模式寄存器配置周期$t_{MRD}$；在命令写入完成后，要对SDRAM进行配置时，需要用到地址总线ADDR辅助寄存器的模式设置，这在1.5的倒数第二条有提到；**模式寄存器的定义和配置在数据手册P13**。
  
  <img src="pics/sdram_mode_ref_def.png" style="zoom:80%;" />
  
  其中，M0~M2是突发长度的配置。 突发是指在同一行中相邻的存储单元连续传输数据的一种方式，连续传输的数据单元（列）的数量就是突发长度。
  
  如果突发长度的寄存器不做配置，则会默认为000，突发长度为1个字节，每次读写数据时都要对存储单元进行寻址，对于连续读写的操作就需要不断地发送读写的地址，这样的效率会比较低；若使用突发传输， 只要指定起始列地址和突发长度，内存就会依次地自动对后面相应数量的存储单元进行读/写操作而不再需要控制器连续地提供列地址， 这样，除了第一批数据传输需要若干个周期外，其后的每个数据只要一个周期即可获得。  
  
  M3是突发类型；M4~M6是列选通潜伏期（CAS Latency），指读命令被寄存到数据总线上到出现第一个有效数据之间的时钟周期间隔数；
  
  M7~M8是操作模式，对于普通用户只开放了标准模式；
  
  M9是写突发模式，为0时SDRAM的读写操作都采用突发的方式，突发长度由M0-M2设置；如果设为1，SDRAM的读操作依然使用突发方式，突发长度依然使用M0~M2设置，但是此时的写操作不再使用突发方式，而是每个写命令只能写入一个数据。
  
  M10~M12是保留位，设置为0即可。
  
- PRECHARGE

  预充电指令，指令为0010，作用是关闭指定的L-Bank或全部的L-Bank中激活的行；指令执行后必须等待一定时间，称为预充电命令周期。（Figure 20）;
  
- AUTO REFRESH OR SELF REFRESH

  SDRAM的刷新是周期性的，在两次刷新之间进行数据的读写。因此涉及到刷新周期的问题。在自动刷新之前必须先执行PRCHARGE命令；

- ACTIVATE

  激活命令，控制指令是0011。一个L-Back被预充电之后，需要使用时还要进行激活，使用该命令。激活的是特定L-Bank的特定的行，每次只能激活一个Bank，一个Bank只能激活一行。（Figure 14）

- WRITE

  控制指令是0100，用来实现对已经激活的特定L-Bank的特定行的数据的突发写入操作，需要指定特定的Bank以及列地址，列地址是需要写入存储单元的起始地址。更详细的解释在pdf的目录-Commands中有解释。

- READ

  控制指令是0101，用来实现对已经激活的特定L-Bank的特定行进行突发读取的操作。

- BURST TERMINATE

  执行完突发终止指令之后，当前激活行是不会被关闭的。若要关闭，还是要用到预充电命令。

# 4. Strengthen

## 1. 定点与定标实例

以下均假设`x,y,z`为`L`位的**定点数**，temp则为`大于L位`的**定点数**，作用是**存储中间结果的定点变量**。x,y,z的定标精度分别为$P_x\ ,\ P_y\ ,\ P_z\ $.

### 1.1 定点数的常规运算

#### 1.1.1 加法运算

> $P_x = P_y$的情况

- 当定标精度相同时可以直接做加法，但是考虑到**x+y可能溢出**的情况，`z`的字长需要扩大1位，以获得全部精度；

- 如果`z`字长不变，需要进行**溢出判断处理**：

  ```verilog
  assign 	temp = {x[L-1],x}+{y[L-1],y};
  assign	z = {temp[L-1] != temp[L]} ? { temp[L], { {L-1}{~temp[L]} } }:temp[L-1:0];
  ```

  其中，是否溢出的判断是通过temp的两位符号位是否一致来实现的：

  如果溢出，则直接取正的最大值（0111....）或负的最大值（1000....），否则就可以直接截取了。

> $P_x\neq P_y$的情况（设$P_x>P_y$）

定位精度不同时，可以采用以下算法实现定点加法：

```verilog
//注意这里没有考虑溢出、饱和和截位的情况
assign	temp = x >> (Px - Py) + y;
assign	z = (Pz > Py) ? temp << (Pz - Py) : temp >> (Py - Pz);
```

> 非已知定标长度时

设`a`是`x`位宽的**有符号数**，`b`是`y`位宽的**有符号数**，相加结果是`z`位宽的**有符号数c**，且a/b/c定标相同：

```verilog
localparam	x = 10;
localparam	y = 12;
localparam	z = 16;
wire [x-1:0]	a;
wire [y-1:0]	b;
wire [z-1:0]	c;

assign	c[z-1:0]={{{z-x}{a[x-1]}},a[x-1:0]} + {{{z-y}{b[y-1]}},b[y-1:0]};
```

实际上就是a,b通过**扩展符号位**，达到相加结果z所要求的位宽，然后再相加。



#### 1.1.2  乘法运算

- 若 $x=X_1\times 2^{E_1}, y=Y_1\times 2^{E_2}$，两者乘法为：$z=x\times y=(X_1\times Y_1)\times 2^{E_1+E_2}$.

  所以定点乘法和普通有符号数整数乘法结果基本一致，只是需要**记录新的定标**，因为量化精度变为$E_1+E_2$ .

  但【注意】在Verilog中，乘法结果会出现两个相同的符号位，所以实际处理将只保留一个符号位。

- 常数乘法器

  存在较多的优化写法，下例是求 `x`的 $\frac{3}{4}$ ，注意`x`是有符号数：

  ```verilog
  localparam	N = 10;
  wire	[N-1:0]	x;
  wire	[N-1:0]	x_3div4;
  //化成x * 3/4 = x - x * 1/4，但注意是算数右移，要将符号位补全
  assign	x = x[N-1:0] - {{2{x[N-1]}},x[N-1:2]};
  ```

  

#### 1.1.3 除法运算

若 $x=X_1\times 2^{E_1}, y=Y_1\times 2^{E_2}$，则 $z=x/y = (X_1 / Y_1)\times 2^{E_2-E_1}$ .

算法可以归结为普通的有符号数除法，再加上两者的定标相减。基于有符号数补码的除法函数实现：

```verilog
assign  {quot,mod} = div(param1,param2);
//基于辗转相减的办法实现除法和求余计算
function [a_width+b_width-1:0]  div;
    
    input   [a_width-1:0]   a;
    input   [b_width-1:0]   b;

    reg     [b_width:0]     sum;                //width = b_width + 1
    reg     [a_width-1:0]   dividend;
    reg     [b_width:0]     rem_adjust;
    reg     [b_width:0]     temp_b;
    reg     [b_width-1:0]   rem;

    integer i;
    begin 
        sum = {b_width{1'b0}};                      //sum初始化
        dividend = a;                               //被除数
        sum[0] = a[a_width-1];
        dividend = dividend << 1'b1;
        temp_b = ~b + 1'b1;
        sum = sum + temp_b;
        dividend[0] = ~sum[b_width];

        for(i = 0;i < a_width - 1'b1; i = i + 1'b1)
        begin 
            if(sum[b_width])
                temp_b = b;
            else
                temp_b = ~b + 1'b1;

            sum = sum << 1'b1;
            sum[0] = dividend[a_width-1];
            dividend = dividend << 1'b1;
            sum = sum + temp_b;
            dividend[0] = ~sum[b_width];
        end

        rem_adjust = sum[b_width] ? sum + b : sum;
        rem = rem_adjust[b_width-1:0];
        div = {dividend,rem};
    end

endfunction
```



### 1.2 定点数移位规则

定点数的移位分为逻辑移位和算数移位，前者针对无符号数，后者针对有符号数，两者的运算符的写法相同。

- 逻辑移位的规则：左移时，高位移出，低位添0；右移时，低位移出，高位添0；
- 算术移位的规则：**移位时带符号扩展**，即算数右移时，移动后空缺的位置填充符号位；而算数左移等同逻辑左移，在移位后的空缺位置添0.



### 1.3 截位与饱和处理

在1.2中所述的，左移时可能会发生饱和的情况，而右移则会直接截断，损失计算精度。因此

- 对于右移操作，为了提高精度，可以将截取位按照四舍五入的方式计入最后1位；
- 对于左移操作，必然会发生溢出，此时需要判别全部的符号位是否完全一致，不一致则表明发生溢出。

比较理想的方式是直接截取中间的某段数据，但截取中间结果偶尔会出现溢出的情况，因此需要做饱和处理，具体如图所示。

<img src=".\pics\fp_cut.png" style="zoom:40%;" />

因此要做的操作就是：将`L`位数据的尾部截断`t`位，高位截断`k`位，最终输出`n+1`位数据。设计的Verilog代码如下。

```verilog
module data_round
#(
    parameter   IN_WIDTH     = 8,
    parameter   OUT_WIDTH    = 6,
    parameter   UP_CUT_WIDTH = 0
)(
    input   wire    [IN_WIDTH-1:0]  DATA_IN,
    output  reg     [OUT_WIDTH-1:0] DATA_OUT
);

    localparam  OUT_WIDTH_1 = OUT_WIDTH - 1;                        //5=6-1
    localparam  TEMP_WIDTH2 = OUT_WIDTH + UP_CUT_WIDTH + 1;         //7=6+0+1
    localparam  TEMP_WIDTH1 = IN_WIDTH - TEMP_WIDTH2 + 1;           //2=8-7+1

    wire    [TEMP_WIDTH2-1:0]   temp_data;

    wire    flag1;
    wire    flga2;

    //第一部分是扩展符号位，并将数据截短，去掉了低两位，即算数右移2位
    //第二部分是判断截取的最低位的右边一位是否为1，如果是，则加上它相当于进行了四舍五入，提高了精度；如果是0，则不影响
    assign  temp_data = {DATA_IN[IN_WIDTH - 1], DATA_IN[IN_WIDTH - 1 : TEMP_WIDTH1]} + DATA_IN[TEMP_WIDTH1 - 1];

    //flag1中两个相或运算的部分用来判断temp_data的所有在符号位的比特是否相同（00或11）；如果不同，说明发生了溢出
    assign  flag1 = ((~|temp_data[TEMP_WIDTH2 - 1 : OUT_WIDTH - 1]) || (&temp_data[TEMP_WIDTH2 - 1 : OUT_WIDTH - 1])) ? 1'b0 : 1'b1;
    
    assign  flga2 = temp_data[TEMP_WIDTH2 - 1];     //取符号位

    //对数据进行备份，当没有发生溢出时就直接对扩展符号位的数据做截断输出
    wire    [OUT_WIDTH - 1 : 0] temp_data_bit_more;

    assign  temp_data_bit_more = temp_data[OUT_WIDTH-1:0];

    always@(flag1 or flga2 or temp_data_bit_more)begin 
        if(flag1)begin              	//有溢出
            if(flga2 == 1'b1)       	//符号位为1，说明是负数
                DATA_OUT = {1'b1,{OUT_WIDTH_1{1'b0}}};          //按照下溢处理
            else				       //符号位为0，说明是正数，
                DATA_OUT = {1'b0,{OUT_WIDTH_1{1'b1}}};          //按照上溢处理
        end
        else
            DATA_OUT = temp_data_bit_more;                      //未发生溢出，输出直接截短的数据
    end

endmodule
```



## 2. 内嵌逻辑分析仪

### 2.1 核心原理

以预先设定的时钟速率实时采样FPGA的内部信号或引脚状态，并存储于FPGA的片内**RAM**中，然后通过统一的`ELA`（Embedded Logic Analyzer）进行数据分析和管理。当预设的触发条件满足后，ELA通过JTAG将存储在片内RAM中的缓存数据传输至PC上，PC通过本地计算将对应的逻辑分析结果展现出来。

### 2.2 触发和存储

正常情况下，FPGA会对需要采样的数据一直采样，当数据放满后，将采用循环覆盖的方式存储，类似于FIFO中的卷绕（`Wrap`）概念。

当触发器触发后，通常缓冲器都是满的；采用不同的触发方式会存储不同体量的数据：

- 如果采用预触发`Pre Trigger`，将继续记录当前存储容量12%的数据后停止（有的厂商是不再记录，直接用当前记录数据）；
- 如果采用后触发`Post Trigger`，将继续记录当前存储容量88%的数据后停止记录（有的厂商是记录全部容量）；
- 如果是中间触发，将继续记录当前存储容量1/2的数据。



## 3. FPGA可综合的概念

于FPGA而言，可综合表示**HDL描述代码可被转换为FPGA的内部模块表示**。

> 可综合的语法

| 编号 | 可综合的描述建议                                             |
| :--: | :----------------------------------------------------------- |
|  1   | 不使用**initial**                                            |
|  2   | 不使用**#dealy**语句                                         |
|  3   | 不使用循环次数不确定的循环语句，如**forever、while**等       |
|  4   | 不使用用户自定义原语（**UDP**元件）                          |
|  5   | 尽量使用同步方式设计电路                                     |
|  6   | 除非是关键路径的设计，一般不调用门级元件来描述设计，建议采用行为语句完成设计 |
|  7   | 用**always**过程描述组合逻辑，应在敏感信号列表中列出所有的输入信号 |
|  8   | 所有的内部寄存器都应该能够被复位，在设计时，应尽量使用器件的全局复位端作为系统总的复位 |
|  9   | 对时序逻辑描述和建模应尽量使用非阻塞赋值；对组合逻辑即可以用阻塞赋值也可以用非阻塞赋值，但在同一个过程块中最好不要同时使用 |
|  10  | 不能在一个以上的always过程块中对同一个变量赋值；而对于同一个赋值对象，不能既使用阻塞赋值，又使用非阻塞赋值 |
|  11  | 如果不打算把变量推导成锁存器，必须在 **if** 语句或 **case** 语句的所有条件分支中都对变量明确的赋值 |
|  12  | 避免混合使用由上升沿和下降沿触发的触发器                     |
|  13  | 同一个变量的赋值不能受多个时钟控制，也不能受两种不同的时钟条件（或者不同的时钟沿）控制 |
|  14  | 避免在case语句的分支项中使用 **x** 值或 **z** 值             |

> 不可综合的语法

|        语法         | 不可综合场景说明                                             |
| :-----------------: | :----------------------------------------------------------- |
|     **initial**     | 只能在testbench中使用，不能综合                              |
|     **events**      | events不可综合                                               |
|      **real**       | FPGA暂不支持real数据类型的综合                               |
|      **time**       | FPGA暂不支持time数据类型的综合                               |
|  **force/release**  | 暂不支持force和release的综合                                 |
| **assign/deassign** | 不支持对reg数据类型的assign或deassign进行综合，支持wire的    |
|   **fork...join**   | 不可综合，可以使用非块语句达到同样效果                       |
|   **primitives**    | 支持门级原语的综合，不支持非门级原语的综合                   |
|      **table**      | 不支持UDP和table的结合                                       |
| **posedge/negedge** | 对同一敏感列表里同时包含上下沿触发模块，如**always@(posedge clk or negedge clk) begin...end ** ，这个always块不可综合 |
|     **always**      | 同一个reg变量被多个always块驱动                              |
|     **#delay**      | **#**开头的延时不可综合成硬件电路延时，综合工具会忽略所有延时代码，但不会报错，如`a=#10b`，综合时会等效于`a=b` |
|    **X、Z**信号     | 数据和**X**（或**Z**）进行比较是不可综合的                   |



# 5. 数字滤波器设计

根据数字滤波器冲激响应的时域特征，可将数字滤波器分为**无限长冲激响应滤波器（IIR）**和**有限长冲激响应滤波器（FIR）**。

FIR滤波器能够保证输入输出的相位不变或者线性变化，但IIR滤波器肯定会引起相位发生变化。相位变化可以概括为：相位非线性会导致数据在发送前后的时间一致性上发生变化，本来采样数据是等间隔发送的，但是经过相位非线性的系统后，输出序列将不再是等间隔的（即`群时延畸变`），甚至数据会发生顺序颠倒。

## 5.1 FIR滤波器

### 1. FIR滤波器时域表达式

确定完FIR滤波器的各项性能指标以及容忍的误差范围后，通过计算可以得到一组滤波器系数`h(n)`，通过h(n)给出FIR滤波器的时域表达式：
$$
y(n)=x(n)*h(n)=\sum\limits_{i=0}^{L-1}h(n)x(n-i)
$$
其中，`x(n)`为采样输入信号序列，`y(n)`为滤波器输出信号序列，该滤波器的长度为`L`。

### 2. FIR滤波器基本硬件实现

由于数字滤波器在设计时通常采用离散样点方式处理，而离散信号采用**z变换**的形式表示更易理解，所以表示为如下形式：
$$
H(z)=\sum\limits_{n=0}^{N-1}h(z)z^{-n}=z^{-(N-1)}\sum\limits_{n=0}^{N-1}h(z)z^{N-n-1}
$$
其中，$z^{-1}$表示单位延迟，等效于一个寄存器锁存，在硬件实现时表示对输入数据延迟一个时钟节拍。

对于一个N阶FIR滤波器，直接按照上述表达式实现的FIR滤波器属于直接结构，需要N级数据移位寄存器、N个乘法器和N-1个加法器。代码如下：

```verilog
`timescale 1ns/1ps
//该滤波器结构为直接型FIR低通滤波器，并做了溢出保护
module FIR_5taps(
    input   wire    clk,
    input   wire    clk_en,         //相当于重采样
    input   wire    rst_x,
    input   wire    signed  [9:0]   filter_in,
    output  reg     signed  [19:0]  filter_out_my,
    output  reg     signed  [19:0]  filter_out_book
);

    //滤波器系数,注意到系数是上下对称的
    parameter signed [9:0] coeff1 = 10'b00011_00110;
    parameter signed [9:0] coeff2 = 10'b00110_01101;
    parameter signed [9:0] coeff3 = 10'b01000_00000;
    parameter signed [9:0] coeff4 = 10'b00110_01101;
    parameter signed [9:0] coeff5 = 10'b00011_00110;

    //内部信号,存储器用来存储延时结果z^(-1)
    //将数据进行缓存，方便与各级系数相乘
    reg     signed  [9:0]   delay_pipeline [0:4];
    wire    signed  [19:0]  sum;            //这里的求和结果未作溢出保护

    //这部分即对应z^N,N=0,-1,-2,-3,-4
    always@(posedge clk or negedge rst_x) begin
        if(!rst_x)begin
            delay_pipeline[0] <= 0;
            delay_pipeline[1] <= 0;
            delay_pipeline[2] <= 0;
            delay_pipeline[3] <= 0;
            delay_pipeline[4] <= 0;
        end
        else if(clk_en == 1'b1)begin
            delay_pipeline[0] <= filter_in;
            delay_pipeline[1] <= delay_pipeline[0];
            delay_pipeline[2] <= delay_pipeline[1];
            delay_pipeline[3] <= delay_pipeline[2];
            delay_pipeline[4] <= delay_pipeline[3];
        end
    end
    
    //解释：数据和系数均为有符号数，各包含一个符号位，相乘后无论正负都会产生2个符号位，但实际只需一个即可，所以需要去除1位符号位
    wire    [19:0]  product5;
    wire    [19:0]  product4;
    wire    [19:0]  product3;
    wire    [19:0]  product2;
    wire    [19:0]  product1;
    
    //系数5与4级缓存相乘，结果包含2个符号位，需要去除1个
    assign  product5 = delay_pipeline[4] * coeff5;
    assign  product4 = delay_pipeline[3] * coeff4;
    //由于第三个系数比较特殊，所以采用相应的计算方法
    assign  product3 = $signed({delay_pipeline[2][9:0],8'b0000_0000});
    assign  product2 = delay_pipeline[1] * coeff2;
    assign  product1 = delay_pipeline[0] * coeff1;

    //多级乘法结果进行累加，需要做溢出保护
    assign  sum = product1 + product2 + product3 + product4 + product5;

//----------------------------以下是本人考虑的溢出保护措施----------------------------

    //声明一个变量暂存多级乘法结果，5个20位的数据（按照全部同符号且满幅计算）求和结果最多需要扩展4个bit(2^2 < 5 < 2^3)，因此需要24位
    wire    signed      [23:0]  sum_tmp;
    reg     signed      [19:0]  sum_resolved;           //进行溢出处理过的求和结果

    assign  sum_tmp = product1 + product2 + product3 + product4 + product5;

    //溢出标志
    wire    of_flag;

    //判断所有符号位的比特是否相同，如果相同，则结果为零，表示没有因为溢出进位影响符号位；否则就是溢出
    assign  of_flag = ((&sum_tmp[23:22])||(~|sum_tmp[23:22])) ? 1'b0 : 1'b1;

    //溢出判断和处理
    always@(*)begin
        if(of_flag == 1'b1)begin        //有溢出
            if(sum_tmp == 1'b1)         //负数，下溢
                sum_resolved = {1'b1,{19{1'b0}}};
            else                        //正数，上溢
                sum_resolved = {1'b0,{19{1'b1}}};
        end
        else        //无溢出
            sum_resolved = sum_tmp[19:0];
    end

    //将输出结果缓存
    always@(posedge clk or negedge rst_x)begin 
        if(rst_x == 1'b0)
            filter_out_my <= 0;
        else if(clk_en == 1'b1)
            filter_out_my <= sum_resolved;
        else
            filter_out_my <= filter_out_my;
    end

//-------------------------书中暂未提供溢出保护:  --------------------
    always@(posedge clk or negedge rst_x)begin 
        if(!rst_x)
            filter_out_book <= 0;
        else if(clk_en == 1'b1)
            filter_out_book <= sum[19:0];
    end
endmodule
```



### 3.  FIR滤波器硬件结构变形

- 直接型FIR滤波器还存在另外一个变种即转置型结构，核心思想是不直接缓存输入的数据，而是缓存输入数据于各个滤波器系数的乘积结果，从而使滤波器数据通道（Data path）的工作频率提升。我个人理解就是"以空间换时间"。

- 转置型FIR滤波器的HDL实现与基本型的差异在于缓存数据位宽增加了；但是如果对乘法结果作截短和饱和处理，需要缓存的位宽可以极大的缩减，这通常依赖于输入数据的特性分布，需要通过仿真最终确定。

- 直接型和转置型对比
  - 直接型适合采样数据和系数的有效位数都很短且阶数较大的FIR滤波器，不适合位宽较大的，因为输入需要大量的移位寄存器；
  - 转置型结构适合采样数据和系数位宽都较大且阶数较小的FIR滤波器，不适合位宽较小而阶数很大的，因为加法器的位宽逐渐增加，不便于模块化设计。



### 4. FIR滤波器硬件实现结构

以下围绕三个主题并进行划分：

（1）FIR滤波器的数据输入形式：初始化、流水与否、中断后如何重新输入、复位处理等；

（2）FIR滤波器的系数装载方式：初始化、能否变更以及变更的形式等；

（3）FIR的乘加结构如何实现：乘法器的数量、乘法结果的保存位置、系数的简化与合并、是否采用DA算法等。



#### 4.1  基于乘法器结构的FIR滤波器

这里主要写基于串行累加FIR滤波器结构，此外还有几种，详细介绍在书里有。

- 基于并行乘法器直接型FIR滤波器结构（P375）
- 基于并行乘法器转置型FIR滤波器结构（P375）
- 基于并行乘法器脉动型FIR滤波器结构（P375）
- 基于乘法器的半并行FIR滤波器结构（P378）



##### 1. 基于串行累加FIR滤波器结构

该类滤波器的特点是，采用单个乘加单元（MAC）完成滤波计算，每N个周期处理一次滤波数据。

串行滤波器实现时，可以将输入数据和FIR滤波器的系数存储在RAM或存储设备中，存储器容量根据滤波器阶数和系数位宽确定。结构图如下所示。

<img src="pics/chuanxing_add_fir_struct.svg" style="zoom:100%;" />

对上图内容的说明：

- 主控模块：
  - 控制采样数据的存储，以及FIR系数存储模块的读取；
  - 控制累加器的结果缓存，因为每当滤波结果输出后，需要清空累加缓存结果，保证不受前次累加数据的影响。
- 采样数据模块：
  - 如采用双口RAM，主控模块的RAM控制比较简单，读写互不干扰；
  - 如采用单口RAM，整个控制时序需要额外**增加一个存储数据周期**，用于解决存储与读取数据之间的矛盾。
- FIR系数存储模块：可以采用单口RAM，主控模块只需顺序控制系数存储模块的地址指针，即可正确输出滤波器系数的数据。

对应该框图，实现的代码如下，其中也添加了个人理解的注释：

```verilog
module filter_serial(
    input   clk,
    input   clk_enable,
    input   rst_n,
    input   signed  [15:0]  filter_in,          //sfix16_En15  signed_fixed_16bit
    output  signed  [15:0]  filter_out
);
    parameter   signed  [15:0]  coeff1 = 16'b1110_1110_1011_1001;
    parameter   signed  [15:0]  coeff2 = 16'b0100_1000_1011_1111;
    parameter   signed  [15:0]  coeff3 = 16'b0111_0001_1011_1010;
    parameter   signed  [15:0]  coeff4 = 16'b0111_0001_1011_1010;
    parameter   signed  [15:0]  coeff5 = 16'b0100_1000_1011_1111;
    parameter   signed  [15:0]  coeff6 = 16'b1110_1110_1011_1001;

    //信号，用于选择当前是输出滤波器结果还是锁存输入，还是进行中间计算
    reg [2:0]   cur_count;

    //cur_count为增量计数器
    always@(posedge clk)begin
        if(rst_n == 1'b0)
            cur_count <= 3'b101;        //同步复位
        else if(clk_enable == 1'b1)begin 
            if(cur_count == 3'b101)
                cur_count <= 3'b000;
            else
                cur_count <= cur_count + 1'b1;
        end
        else
            cur_count <= cur_count;
    end

    //控制信号，指示是否输出或者是否开始第一次乘加
    wire    FIRST_SUM_STAGE;
    //当该信号有效时，表示一轮乘加操作已经完成，可以进行输出
    wire    OUTPUT_STAGE;

    assign  FIRST_SUM_STAGE = ((cur_count == 3'b101)&&(clk_enable == 1'b1)) ? 1'b1 : 1'b0;
    assign  OUTPUT_STAGE = ((cur_count == 3'b000)&&(clk_enable == 1'b1)) ? 1'b1 : 1'b0;

    //存储FIR滤波器中间数据
    reg signed  [15:0]  delay_pipeline [0:5];

    integer i;

    always@(posedge clk)begin
        if(rst_n == 1'b0)begin 
            for(i=0;i<=5;i=i+1)
                delay_pipeline[i] <= 0;
        end
        else if(FIRST_SUM_STAGE == 1'b1)begin 
            delay_pipeline[0] <= filter_in;
            delay_pipeline[1] <= delay_pipeline[0];
            delay_pipeline[2] <= delay_pipeline[1];
            delay_pipeline[3] <= delay_pipeline[2];
            delay_pipeline[4] <= delay_pipeline[3];
            delay_pipeline[5] <= delay_pipeline[4];
        end
    end

    //用于选择哪一个存储数据进行乘法运算
    wire    [15:0]  input_mux_1;
    wire    [15:0]  product_mux_1;

    assign  input_mux_1 =   (cur_count == 3'b000) ? delay_pipeline[0] :
                            (cur_count == 3'b001) ? delay_pipeline[1] :
                            (cur_count == 3'b010) ? delay_pipeline[2] :
                            (cur_count == 3'b011) ? delay_pipeline[3] :
                            (cur_count == 3'b100) ? delay_pipeline[4] : delay_pipeline[5];

    assign  product_mux_1 = (cur_count == 3'b000) ? coeff1 :
                            (cur_count == 3'b001) ? coeff2 :
                            (cur_count == 3'b010) ? coeff3 :
                            (cur_count == 3'b011) ? coeff4 :
                            (cur_count == 3'b100) ? coeff5 : coeff6;

    //乘积
    wire    [31:0]  mul_temp;

    //每一次数据与系数的乘法，实际会多产生一个符号位，最后要去掉
    assign  mul_temp = input_mux_1 * product_mux_1;

    //累加器中的输入输出与中间累加结果
    wire    signed  [32:0]  acc_sum_1;
    wire    signed  [32:0]  acc_in_1;
    reg     signed  [32:0]  acc_out_1;

    //对乘法结果进行累加
    //（个人理解）这里对乘法结果作符号位扩展是为了使加法式子两端所有数据保持相同的位长
    assign  acc_sum_1 = {mul_temp[31],mul_temp} + acc_out_1;

    //累加器的输入端
    //特别解释：每当一轮乘加操作完成、到输出阶段时，要将累加结果清空（不能再继续累加），
    //        以开始新一轮的累加操作，所以直接更新为当前最新的乘法结果
    //当该轮的乘加操作未完成时，就持续接收累加结果，并将累加结果进行缓存（缓存到acc_out_1）
    assign  acc_in_1 = (OUTPUT_STAGE == 1'b1) ? {mul_temp[31],mul_temp} : acc_sum_1;

    //缓存累加结果
    always@(posedge clk)begin 
        if(rst_n == 1'b0)
            acc_out_1 <= 0;
        else if(clk_enable == 1'b1)
            acc_out_1 <= acc_in_1;
        else
            acc_out_1 <= acc_out_1;
    end

    reg signed  [32:0]  acc_final;

    //到输出阶段时，将缓存的累加结果进行输出
    always@(posedge clk)begin
        if(rst_n == 1'b0)
            acc_final <= 0;
        else if(OUTPUT_STAGE == 1'b1)
            acc_final <= acc_out_1;
        else    
            acc_final <= acc_final;
    end

    //根据仿真测试，移位运算符>>>的移位结果与数据的正负有关，
    //移位后空位会填补符号位：当数据为正时，右移后空位补零；当数据为负时，右移后左边空位补1
    //对滤波器输出四舍五入，这部分尚未充分理解
    //若acc_final[16]=0,则下式中加法等同于 acc_final[31:0] + 16'b0111_1111_1111_1111
    //若acc_final[16]=1,则下式中加法等同于 acc_final[31:0] + 16'b1000_0000_0000_0000
    assign  filter_out = (acc_final[31:0] + {acc_final[16],{15{~acc_final[16]}}}) >>> 16;

endmodule
```

根据以上代码可知，串行乘累加FIR滤波器的**优缺点**：

- 优点：结构简单，硬件占用资源少，只需一个加法器和一个乘法器，成本低；
- 缺点：吞吐率很低，多个时钟周期才能完成一次运算，输出间隔受限于滤波器阶数。

这种乘累加结构的FIR滤波器由于处理速度慢，通常用于吞吐率要求较低的系统。



#### 4.2  基于分布式算法（DA）

##### 1. 算法原理

DA在实现时，只包括查表、加法和减法运算。

DA的两个基本特征为：（1）将输入数据进行二进制分解；（2）将所有输入数据的相同位组合成一个单独数，并用该数计算或查表。

通用DA的输入输出关系如下：

<img src="./pics/da_in_out.svg" style="zoom:100%;" />

DA的本质是将输入 $X_k$ 当作一个多位变量，并按照二进制分解表示如下：
$$
X_k=\sum\limits_{i=0}^{B-1}x_{k,i}\cdot2^i=\sum\limits_{i=0}^{B-1}x_k(i)\times 2^i
$$
其中，$x_{k,i}=x_k(i)$，是 $X_k$ 的第 `i` 位二进制表示。同时，将所有输入的第`i `位归并到一起计算，就是DA。

可以将DA理解为本来是一个一维向量计算$[X_0\quad\cdots\quad X_{N-1}]$，结果将$X_k$又拆分成B个一维向量，最后算法变成了$N\times B$维矩阵计算（该矩阵每列还有一个权重$2^i$的问题，但可以在并行计算时，采用转置单独提取出来）。
$$
\left[\matrix{
x_0(0)&\cdots & x_0{B-1} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
x_{N-1}(0) & \cdots & x_{N-1}(B-1)
}\right]
$$
分解后，由于矩阵只包含0和1变量，变换后乘法不存在了。因为矩阵可以进行并行运算，所以有并行计算的优势。

> DA的实现原理

DA的推导过程如下：

- 将滤波器表示为：$\begin{aligned}y=\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_kX_k \end{aligned}$，其中$A_k$是滤波系数，$X_k$是输入变量，`N`是内积的次数即滤波器Tap长度。

- 将无符号的$X_k$用二进制数表示：$\begin{aligned}X_k=\sum\limits_{i=0}^{B-1}x_{k,i}\cdot2^i \end{aligned}$，其中 $x_{k,i}$ 是 $X_k$ 的第 `i` 位二进制数（0或1），而`B`为 $X_k$ 的总位数。滤波器内积计算结果为：
  $$
  y=\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_kX_k
   =\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_k\sum\limits_{i=0}^{B-1}x_{k,i}\times 2^i
   =\sum\limits_{i=0}^{B-1}2^i\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_k\cdot x_{k,i}
  $$
  对于二进制补码表示的有符号数$X_k$（可以表示为$\begin{aligned}X_k=-2^{B-1}\cdot x_{k,B-1}+\sum\limits_{i=0}^{B-2}2^i\cdot x_{k,i} \end{aligned}$），则可以将上式改写为：
  $$
  y=\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_k(-2^{B-1}x_{k,B-1}+\sum\limits_{i=0}^{B-2}2^i\cdot x_{k,i}\ )
   =-2^{B-1}\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_kx_{k,B-1}+\sum\limits_{i=0}^{B-2}(2^i\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_kx_{k,i})
  $$

- 计算$\begin{aligned}f_{B-1}=\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_kx_{k,B-1} \end{aligned}$，以及$\begin{aligned}f_i=\sum\limits_{k=0}^{N-1}A_kx_{k,i},\forall i=0,1,\cdots,B-2\end{aligned}$.

- 最终的滤波结果可变换为：$\begin{aligned}y=-2^{B-1}f_{B-1}+\sum\limits_{i=0}^{B-2}2^if_i \end{aligned}$.

以上过程就是DA的核心实现思想。

如果将$f_i$展开，可得：$f_i=A_0x_{0,i}+A_1x_{1,i}+A_2x_{2,i}+\cdots+A_{N-1}x_{N-1,i}$

同理将$f_{B-1}$展开可得：$f_{B-1}=A_0x_{0,B-1}+A_1x_{1,B-1}+A_2x_{2,B-1}+\cdots+A_{N-1}x_{N-1,B-1}$

以上两式有不同的表达式含义，其中，$f_{B-1}$是对符号位进行操作，而$f_i$是对普通二进制数据进行操作。

由于$x_{k,i}$为二进制数0或1，而FIR滤波器的系数$A_k$为常数，因此$f_i$的结果可以通过一个常数查找表得出。

由$f_i=A_0x_{0,i}+A_1x_{1,i}+A_2x_{2,i}+\cdots+A_{N-1}x_{N-1,i}$可知，DA的查找表内容如下所示：

| 输入（$x_{N-1,i}\quad x_{N-2,i} \quad \cdots \quad x_{0,i} $） |           输出$f_i$           |
| :----------------------------------------------------------: | :---------------------------: |
|                         $00\cdots0$                          |               0               |
|                         $00\cdots1$                          |             $A_0$             |
|                         $00\cdots10$                         |             $A_1$             |
|                         $00\cdots11$                         |           $A_0+A_1$           |
|                           $\cdots$                           |           $\cdots$            |
|                         $11\cdots1$                          | $A_0+A_1+A_2+\cdots +A_{N-1}$ |

【个人理解】在实际计算时，缓存一组长度等于滤波器长度的数据，根据这些每个数据同权值的比特所组成的新数查表得到结果，根据结果再进行加法计算即可得到该组数据的滤波结果。上表在滤波器系数已知后，即为$2^N$个查找表。

基于DA实现的通用电路结构如下图所示：

<img src="pics/FIR_DA_Circuit.svg" style="zoom:130%;" />

##### 2. HDL实现

HDL实现暂时没有考虑滤波数据输出时的幅度调整。

```verilog
module fir_da 
#(
    parameter   N_taps    = 9,
    parameter   BIT_WIDTH = 16
)(
    input   wire    clk,
    input   wire    clk_en,
    input   wire    rst_n,
    input   wire    signed  [BIT_WIDTH-1:0] filter_in,
    output  reg     signed  [BIT_WIDTH-1:0] filter_out
);
    localparam  DA_WIDTH = BIT_WIDTH  + `log2(N_taps);
    localparam  SUM_WIDTH = BIT_WIDTH + `log2(BIT_WIDTH) + `log2(N_taps);

    //定义一个存储器，用来缓存输入的数据
    reg     signed  [N_taps-1:0]    delay_pipeline  [BIT_WIDTH-1:0];

    wire    signed  [DA_WIDTH-1:0]  DA_data [BIT_WIDTH-1:0];
    wire    signed  [SUM_WIDTH-1:0] sum     [BIT_WIDTH:0];

    assign  sum[0] = 0;

    integer j;
    //该生成块用于实现存储器的初始化，并将输入数据存储到比特矩阵中
    //如果for循环的方式不利于理解，可以将其展开看
    generate
        genvar i;
        for(i=0;i < BIT_WIDTH;i=i+1)begin:BIT_WIDTH_1bit_LUT
            always@(posedge clk)begin 
                if(rst_n == 1'b0)begin 
                    for(j=0;j < N_taps;j=j+1)begin:bit_matrix_intial 
                        delay_pipeline[i][j] <= 1'b0;           //初始化比特矩阵
                    end
                end
                else begin 
                    if(clk_en == 1'b1)begin 
                        delay_pipeline[i][0] <= filter_in[i];
                        for(j=1;j < N_taps;j=j+1)begin:bit_matrix
                            delay_pipeline[i][j] <= delay_pipeline[i][j-1];
                        end
                    end
                end
            end
            //通过DA查找表，得到每个位的计算结果
            DA_ROM #(N_taps,DA_WIDTH) U_bit(.addr(delay_pipeline[i]), .data(DA_data[i]));
            //对每位结果进行移位累加，保证权重正确
            assign  sum[i+1] = sum[i] + (DA_data[i] << i);
        end
    endgenerate

    //输出滤波器结果，没有做幅度调整
    always@(posedge clk)begin 
        if(rst_n == 1'b0)
            filter_out <= 0;
        else if(clk_en == 1'b1)     
            filter_out <= sum[N_taps][SUM_WIDTH - 1 : SUM_WIDTH - BIT_WIDTH];
        else
            filter_out <= filter_out;
    end
endmodule
```

```verilog
//给出N阶滤波器，N个位组成的查找表。所有位数都使用相同的表
module DA_ROM 
#(
    parameter   N_taps = 5,
    parameter   ROM_WIDTH = 18
)(
    input       [N_taps-1:0]    addr,
    input   reg [ROM_WIDTH-1:0] data
);
    always@(addr)begin 
        case (addr)
            5'b00000 : data = 18'b00_0000_0000_0000_0000; 
            5'b00001 : data = 18'b00_0011_0000_1010_0000;
            5'b11111 : data = 18'b01_1001_1101_0101_0000;
            default  : data = 18'b01_1001_1101_0101_0000;
        endcase
    end
endmodule
```



##### 3. DA的改进

在不考虑二进制权重时，DA可以表示为如下运算：
$$
y = \left[\matrix{A(0) & A(1) & \cdots & A(N-1)} \right]
\times
\left[\matrix{x_0(0) & \cdots & x_0(B-1)
\\
\vdots & \ddots & \vdots
\\
x_{N-1}(0) & \cdots & x_{N-1}(B-1)
}
\right]
$$
对单个行列式$y(i)$做如下拆解：
$$
\begin{aligned}
y(i)&=\left[\matrix{A(0) & \cdots & A(N-1)}\right]
\times
\left[\matrix{x_0(i) & \cdots & x_{N-1}(i)}\right]
\\
\\
&={\rm sum}
\left(\matrix{[A(0)\quad \cdots \quad A(3)]*[x_0(i)\quad \cdots x_3(i)]+\cdots+\\ 
[A(k-4)\quad \cdots \quad A[k-1]*[x_{k-4}(i)\quad\cdots\quad x_{k-1}(i)]+\cdots+ \\
[A(N-4)\quad\cdots\quad A(N-1)]*[x_{N-4}(i)\quad\cdots\quad x_{N-1}(i)] }
\right)\\
\\
&={\rm trace}\left(\matrix{
\left[\matrix{
A(0) & \cdots & A(3)\\
\vdots & \ddots & \vdots \\
A(N-4) & \cdots & A(N-1)
}
\right]*
\left[\matrix{
x_0(i) & \cdots & x_{N-4}(i) \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
x_3(i) & \cdots & x_{N-1}(i)
}
\right]
}\right)
\end{aligned}
$$
上述变换等效于将1个$2^N$项的查找表转换为$N/4$个$2^4$项查找表，因为针对$[x_0(i)\quad\cdots\quad x_3(i)]$，只需要查找$[A(0)\quad\cdots\quad A(3)]$的组合表，而对$[x_{k-4}(i)\quad\cdots\quad x_{k-1}(i)]$，只需要查找$[A(k-4)\quad\cdots\quad A(k-1)]$的组合表。

如果FPGA为6输入查找表，可以将这个化简为$N/6$个$2^6$项查找表。

令$f_{i,j}=A(4j)\times x_{4j}(i)+A(4j+1)\times x_{4j+1}(i)+A(4j+2)\times x_{4j+2}(i) + A(4j+3)\times x_{4j+3}(i)$，

则上述过程可以梳理为：
$$
y=-2^{B-1}\sum\limits_{j=0}^{N/4-1}f_{B-1,j}+\sum\limits_{i=0}^{B-2}2^i\sum\limits_{j=0}^{N/4-1}f_{i,j}
=\sum\limits_{j=0}^{N/4-1}\left(
-2^{B-1}f_{B-1,j}+\sum\limits_{i=0}^{B-2}2^i f_{i,j}
\right)
$$
令$\begin{align}y_i=-2^{B-1}f_{B-1,j}+\sum\limits_{i=0}^{B-2}2^i f_{i,j}\end{align}$，则$y_i$与标准DA完全一致，等效于计算一个4输入的标准DA。计算出$y_i$后，可以采用串行或一次性并行累加出最终的结果$y$。

优化后的DA实现如图所示。

![优化后的DA实现](./pics/da_opt.svg)



## 5.2 滤波器设计的量化问题

目前的精度误差主要包括三个方面：

- 输入信号的量化误差：包括A/D量化、前级输出截断误差、前级饱和等。
- 内部运算系数量化误差，例如误差的常系数量化误差等。
- 内部计算误差，如乘法器结果需要进行数据截位和饱和带来的误差、加法器计算截位等。



### 1. 量化模型

任意数`x`可以按照无穷级数形式展开为$x=\beta_0+\sum\limits_{n=1}^{\infty}\beta_n\cdot2^{-n}$.

对于目前的量化有两种方式，一种是直接截断，误差范围在$[-q,q]$，另一种是按照四舍五入进行舍入截断，误差范围在$[-q/2,q/2]$。

在条件允许的情况下，尽量采用**舍入误差**方式进行截位。

舍入误差的计算方法：**将截断数据最低位与舍弃最高位相加，然后四舍五入**。如将`M`位数据`DATA_M[M-1:0]`截断为`N`位`DATA_N[N-1:0]`：

```verilog
assign	DATA_N[N-1:0] = DATA_M[M-1:M-N] + DATA_M[M-N-1];
//如令M=16，N=12
//DATA_N[12-1:0] = DATA_M[16-1:16-12] + DATA_M[16-12-1]
assign	DATA_N[11:0] = DATA_M[15:4] + DATA_M[3];
```

上述截断包括两部分，第一部分是直接截断，位长已经是要求后的截断位长；第二部分是四舍五入，该位在所截断的最低位的右边一位。

还要注意的是截断后的舍入可能会导致**溢出**，因此还要注意溢出的问题。例如`7'b1111_111`截断后，应当饱和为$\{{\rm N}\{1'b1\}\}$。



### 2. 计算信噪比

输入信号的信噪比SNR为：
$$
SNR = 10\lg\dfrac{\sigma_x^2}{\sigma_e^2}\approx 6.02b+10.79+10\lg(\sigma_x^2)\rm dB
$$
其中，$\sigma_x^2$为输入功率，$\sigma_e^2$为误差功率，b为字长位宽。

上式的含义为：字长增加一位，SNR增加6dB。因此字长越长，q越小，量化噪声越小；字长越短，q越大，量化噪声越大。



### 3. 数字滤波器稳定性与误差分析

数字滤波器的表达式可归结为：
$$
H(z)=\dfrac{B(z)}{A(z)}
=\dfrac{\sum\limits_{k=0}^{M}b_kz^{-k}}{1+\sum\limits_{k=1}^{N}a_kz^{-k}}
=\dfrac{\sum\limits_{k=0}^{M}b_kz^{-k}}{\prod\limits_{r=1}^{N}(1-p_rz^{-r})}
$$
在设计中，对滤波器系数$a_k,b_k$定点化后，必然会产生误差，而且中间的系数与输入进行乘法运算时也会有截断（舍入），甚至溢出饱和操作。



#### 3.1 IIR滤波器的稳定性

假定IIR滤波器极点多项式（分母）系数量化后，满足：$\hat{a}_k=a_k+\Delta a_k,k=1,2,\dots,N$，其中$\Delta a_k$为量化误差。

根据极点定义，下式成立：$\begin{align}1+\sum\limits_{k=1}^{N}a_kz^{-k}+\sum\limits_{k=1}^{N}\Delta a_kz^{-k}=0\end{align}$

如果想要滤波器不发生振荡或稳定，要求：$\begin{align}\left|\sum\limits_{k=1}^{N}a_kz^{-k}+\sum\limits_{k=1}^{N}\Delta a_kz^{-k} \right |<1 \end{align}$.

如果出现极限振荡环，则必然有极点在单位圆上，假定$z=1$，则有：$\begin{align}1+\sum\limits_{k=1}^{N}a_k=-\sum\limits_{k=1}^{N}\Delta a_k\end{align}$.

设系数量化带来的总误差为：$\begin{align}e_q=1+\sum\limits_{k=1}^{N}a_k \end{align}$，

因此如果想要避免极限振荡，所有量化误差的累计和就不能超过$e_q$，即$\begin{align}\sum\limits_{k=1}^{N}|a_k|\leq e_q\end{align}$.

采用舍入误差和直接截断时，对于任意系数分别有$|\Delta a_i|\leq\dfrac{q}{2}$和$|\Delta a_i|\leq q$.

在相关文献中，对于非极限环出现的场景，舍入截断与最小位误差之间有如下结论：
$$
\left|\dfrac{e_q}{\max(|a_k|)} \right|=\left|\dfrac{e_q}{a_i}\right|\leq\dfrac{q}{2}=2^{-(b+1)}
$$
其中，{$a_k$}为IIR滤波器极点多项式的所有系数，而$a_i$为多项式系数中绝对值最大的数，`b`是量化时需要的最低位数量，对于直接截断需要额外增加1位。因此可以根据该多项式求出IIR滤波器保持稳定的最小量化位。

如对二阶滤波器$H(z)=\dfrac{0.6z}{z^2-1.8z+0.855}$，存在系数量化带来的稳定性问题。

对于所需的最小量化位数量，计算$\begin{align}e_q=1+\sum\limits_{k=1}^N a_k=1-1.8+0.855=0.055\end{align}$，即$q/2=0.055$，$q=0.11$.

因此为了保持稳定，最小位为$\dfrac{0.11}{1.8}=0.03056\leq2^{-b-1}$，即系数最小字长取$b=5$即可稳定，如果是截尾，需要取$b=6$.







# 6. DSP

## 6.1 FFT

### 6.1.1 DFT概念

当序列`f(n)`的点数不超过`N`时，其`N`点`DFT`定义为：$\begin{align} F(k)=\sum\limits_{n=0}^{N-1}f(n)e^{-j\frac{2\pi}{N}kn},\quad 0\leq k\leq N-1 \end{align}$

反变换`IDFT`定义为：$\begin{align}f(n)=\dfrac{1}{N}\sum\limits_{k=0}^{N-1}F(k)e^{j\frac{2\pi}{N}kn},\quad 0\leq n\leq N-1 \end{align}$.

记$\begin{align}W_N=e^{-j\frac{2\pi}{N}}\end{align}$，则：


$$
F(k)=\sum\limits_{n=0}^{N-1}f(n)W_{N}^{kn}，\quad 0\leq k\leq N-1 \\
f(n)=\dfrac{1}{N}\sum\limits_{k=0}^{N-1}F(k)W_N^{-kn},\quad 0\leq n\leq N-1
$$
若如此，以正变换为例，考虑每一点`k`的计算：
$$
\begin{cases}
\begin{align}
\quad F(0)&=\sum\limits_{n=0}^{N-1}f(n)W_{N}^{0\times n}=f(0)W_{N}^{0\times0}+f(1)W_{N}^{0\times1}+\cdots+f(N-1)W_{N}^{0\times(N-1)},\\
\quad F(1)&=\sum\limits_{n=0}^{N-1}f(n)W_{N}^{1\times n}=f(0)W_{N}^{1\times0}+f(1)W_{N}^{1\times1}+\cdots+f(N-1)W_{N}^{1\times(N-1)},\\
& \vdots \\
F(N-1)&=\sum\limits_{n=0}^{N-1}f(n)W_{N}^{(N-1)\times n}=f(0)W_{N}^{(N-1)\times0}+f(1)W_{N}^{(N-1)\times1}+\cdots+f(N-1)W_{N}^{(N-1)\times(N-1)},
\end{align}
\end{cases}
$$
因此按照DFT定义计算N点序列的N点DFT时，对于每一点`k`，包含了**N次复乘和(N-1)次加法**。所以N点DFT包含了$N^2$次复乘和$N(N-1)$次加法。

### 6.1.2  FFT特点

利用运算系数$W_N$的特点可以改善DFT的运算效率。该系数因子的特点以及证明分别如下。

- **对称性**：$\begin{align}(W_N^{nk})^*=W_N^{-nk}=W_N^{(N-k)n}=W_N^{(N-n)k}=W_N^{nN}\times W_N^{-nk}=W_{N}^{nk}\times W_{N}^{-nk}\end{align}$，证明如下：

  $\begin{align}
  &(W_N^{nk})^*=(e^{-j\frac{2\pi}{N}nk})^*=(\cos(j\dfrac{2\pi}{N}nk)-j\sin(\dfrac{2\pi}{N}nk))^*=\cos(j\dfrac{2\pi}{N}nk)+j\sin(\dfrac{2\pi}{N}nk)=e^{j\frac{2\pi}{N}nk}=W_N^{-nk}.\\
  &W_N^{(N-k)n}=e^{-j\frac{2\pi}{N}(N-k)n}=e^{-j\frac{2\pi}{N}Nn}\times e^{j\frac{2\pi}{N}kn}=e^{-j2\pi n}\times W_N^{-nk}=(\cos2n\pi-j\sin2n\pi)\times W_N^{-nk}=W_N^{-nk}.\\
  &W_N^{(N-n)k}=e^{-j\frac{2\pi}{N}(N-n)k}=e^{-j\frac{2\pi}{N}Nk}\times e^{j\frac{2\pi}{N}nk}=e^{-j2\pi n}\times W_N^{-nk}=(\cos2k\pi-j\sin2k\pi)\times W_N^{-nk}=W_N^{-nk}.\\
  &W_N^{(N-n)k}=W_N^{Nk}\times W_N^{-nk},\qquad W_N^{(N-k)n}=W_N^{nN}\times W_N^{-nk}.
  \end{align}$

- 周期性：$\begin{align}W_N^{nk}=W_N^{(N+k)n}=W_N^{(N+n)k}\end{align}$，显然成立。

- 可约性：$\begin{align}W_N^{nk}=W_{N/m}^{nk/m}=e^{-j\frac{2\pi}{mN}\times mnk} \end{align} $，证明：$\begin{align}W_{N/m}^{nk/m}=e^{-j\frac{2\pi}{N/m}\times\frac{nk}{m}}=e^{-j\frac{2\pi}{mN}\times mnk}=e^{-j\frac{2\pi}{N}nk}=W_N^{nk} \end{align}$.

- 特殊点：$\begin{align}W_N^0=1,\quad W_N^{N/2}=-1,\quad W_N^{(k+N/2)}=-W_N^k \end{align} $，证明如下：

  $\begin{align}
  & W_N^0=(W_N)^0=1,\quad W_N^{N/2}=e^{-j\frac{2\pi}{N}\times \frac{N}{2}}=e^{-j\pi}=\cos\pi-j\sin\pi=-1,\quad W_N^{k+N/2}=W_N^k\times W_N^{N/2}=-W_N^k
  \end{align}$.

基于以上证明，可以将$W_N^k$当作一个单位圆上的旋转向量，所以旋转`N`圈（加N）之后的结果都是一样的，旋转半圈就是对称的；

将圆周和半径等比缩小，角度不变，因此是可约的；向量起始点就是1，旋转180°就是`-1`.

基于以上特点，将N点DFT分解为**两个N/2点DFT的组合**，运算量可以降低为原来的1/2。如果一直拆解下去，则N点DFT的运算量会与$N\log_2(N)$成正比。

根据拆解方式的不同，可以将FFT分为两类实现：**频域抽取(DIF)和时域抽取(DIT)**的FFT算法。



### 6.1.3 FFT算法实现

对于**基-2 FFT**的实现归纳如下：

- 全部FFT可以分为三个过程：单点时域分解（倒位序过程）、单点时域计算单点频谱、频域合成；
- 3个循环：外循环用于**分解次数**（如1024点就是10次），中循环用于执行**次一级的子DFT运算**，内循环直接执行**2点蝶形算法**。



# 7. 硬件加速设计

## 7.1 RTL设计指导原则

- RTL的设计的评判标准

  时序性能、所占面积、可测试性、可重用性、功耗、时钟域的分配、复位信号设计、是否与所用EDA工具匹配等。

  基于这些目标的组合和优先级设置，可以派生出很多不同的设计原则：面积与速度互换、乒乓操作、流水线设计；

  - 面积与速度互换

    <img src="pics/area_speed_change.png" style="zoom:65%;" />

    互换的理论：

    <img src="pics/change_theory.png" style="zoom:77%;" />

    从宏观上来讲，整个芯片满足了处理速度的要求，这相当于用面积复制换取速度的提高。

  - 乒乓操作

    如下图是乒乓操作的常用基本思路。

    <img src="pics/pingpong_2.png" style="zoom:50%;" />

    第二个优点就是可以节省缓冲区空间。

    <img src="pics/pingpong_1.png" style="zoom:50%;" />

    巧妙利用乒乓操作可以实现用低速模块处理高速数据流的效果。

  - 流水线设计

    <img src="pics/pipeline_1.png" style="zoom:50%;" />

    <img src="pics/pipeline_2.png" style="zoom:51%;" />



## 7.2 亚稳态

**概念**：亚稳态是指触发器无法在某个规定的时间内达到一个可确认的状态。

亚稳态是指触发器无法在规定时间内达到一个可以确定的状态。其中“规定的时间”称为决断时间$T_{met}$，亚稳态之后触发器随机输出0或1； 

产生的原因：存在时序违例（不满足setup/hold,recovery/remove）； 

消除：亚稳态无法彻底消除，只能缓解。

1. 降低时序逻辑延迟：如采用流水线、**重定时技术**；

   重定时技术：是一个智能过程，通过组合延迟路径向后/向前移动和平衡寄存器以获得最佳定时，同时保持电路的功能行为。

2. 降低寄存器延迟：使用反应更加迅速的寄存器；

3. 降低时钟频率，增大时钟周期；

4. 复位电路采用异步复位同步释放；
5. 数据在跨时钟域传输中，可以采用两级缓存、握手信号、异步FIFO等方法缓解。

亚稳态不能从根本上消除，但可以通过采取一定的措施使其对电路造成的影响降低。下面分析跨时钟域时数据的处理。

从慢到快时，只需要考虑亚稳态问题；从快到慢时，除了亚稳态之外，还要考虑采样速率的问题，要满足采样定理。



### 7.2.1 双锁存器法

准确的来说，应该是**双触发器法**，即：

在一个信号进入另一个时钟域之前，将该信号用两个锁存器连续锁存两次，最后得到的采样结果就可以极大概率减小亚稳态问题。

- 优缺点

  优点是**结构简单、易实现**，面积消耗小；

  缺点是**增加了两级触发器的延时**；在高性能设计中，两级触发器带来的延时对系统的性能影响比较大。

  此外当从快到慢时钟域时，易造成慢时钟采样丢失（还没来得及采样，数据就变化了）。

- 适用条件：用于慢时钟域到快时钟域。

- 结论

  - 两级触发器已经将MTBF变得足够大；
  - 三级或更多级虽然能将亚稳态出现概率降得更低，但是影响电路效率。



### 7.2.2 单bit信号跨时钟域传输

- **<font color="red">边沿检测法</font>**

  - **慢时钟域到快时钟域**

    输入数据的宽度必须比一个接收时钟周期加上一个同步触发器的hold时间要长，最安全的就是两个同步周期宽度。

    从而保证慢时钟域的脉冲足够保持到被快时钟域的同步器拿到。

  - **快时钟域到慢时钟域**

    - 通常采用**脉冲同步器**进行同步。

      基本功能是从快时钟域中取出一个单时钟宽度脉冲，然后在慢时钟域中建立另一个单时钟宽度的脉冲。
      
      具体来讲，脉冲同步器的工作方式如下：
      
      1. 在A时钟域产生一组单周期脉冲，其间隔至少需要比B时钟域的**两个**时钟周期大，否则B中无法进行边沿检测。同时这组脉冲也表示了A中数据传送的开始和结束。
      2. 在A时钟域中，两个脉冲被电平翻转器（可以由异或门或者mux+inv构成）将脉冲之间的区域变为一段高电平（结绳toggle)
      3. A中的结绳信号在B中通过边沿产生器翻译为两个单周期脉冲
      4. B中需要有逻辑去监测脉冲并进行信号的采样。

    <img src="./pics/yawentai_1.png" style="zoom:84%;" />

    <img src="./pics/yawentai_2.png" style="zoom:80%;" />

    > **限制**

    输入脉冲之间的**最小间隔**必须等于两个同步器时钟周期；也就是这种方式必须要考虑B时钟域的时钟宽度。

    如果输入脉冲相互过近，则新时钟域中的输出脉冲也紧密相邻，结果是输出脉冲宽度比一个时钟周期宽；

    当输入脉冲时钟周期大于两个同步时钟周期时，这个问题更加严重。这个情况下如果同步脉冲相邻过近，同步器就不能检测到每个脉冲。

  - 脉冲同步器有3种，对比如下：

    <img src="./pics/synchronizer_compare_3.png" style="zoom:67%;" />

- 结绳法

  原理：将快时钟信号的脉冲周期延长，等到慢时钟同步采样后再“解绳”，还原为原来的脉冲周期宽度。结绳法适合任何时钟域的过渡。

  对于**由快时钟到慢时钟**的处理，结绳法包括了不止一种，分别如下：

  - 结绳法1：利用边沿触发

    <img src="./pics/jiesheng1.png" style="zoom:67%;" />

    <img src="./pics/jiesheng2.png" style="zoom:67%;" />

  - 结绳法2：利用电平触发

    这两个的思路比较类似，都是利用触发器将输入脉冲进行展宽。

    <img src="./pics/jiesheng3.png" style="zoom:80%;" />

  - 结绳法3：利用握手协议

    左上角是一个翻转电路，作用是将快时钟域的信号进行结绳。然后再经过慢时钟域的两级同步器，将信号送入慢时钟域的解绳电路中，最终得到了慢时钟周期下单周期的脉冲信号。

    慢时钟域得到脉冲信号后，也会对该信号进行解绳，并送入快时钟域下的两级同步器中，将其送到快时钟域下的解绳电路中。解绳后，快时钟域就得到了慢时钟域送来的响应信号。此时，快时钟域就知道了慢时钟域得到了它刚发送的那个信号。

    <img src="./pics/jiesheng4_woshou.png" style="zoom:68%;" />
  
    对上图的具体解释如下（其中中间省略了双锁存器的锁存）：
  
    其中标明\_clk1 的信号表示该信号属于 clk1 时钟域， 同理标明_clk2 的信号表示该信号属于 clk2 时钟域。在两次src_req_clk1 之间被 src_vld_clk1“ 结绳” (pluse2toggle)，在将src_vld_clk1 用双锁存器同步以后， 将该信号转换为 dst_req_clk2(toggle2pluse)。同理，用dst_vld_clk2 将 dst_req_clk2“结绳”， dst_vld_clk2 表明在 clk2 时钟域中， src_dat_clk1 已经可以进行正确采样了。 最后将 dst_vld_clk2 转换为 dst_ack_clk1(synchronizer and toggle2pluse), dst_ack_clk1 表明 src_dat_clk1 已经被 clk2 正确采样了， 此后 clk1 时钟域就可以安全地传输下一个数据了。 可以看出，“结绳法” 关键是将信号结绳以后， 使其保持了足够长的时间，以便另一个时钟可以正确地采样。

  结绳法的总结如下：

  <img src="./pics/jiesheng_5.png" style="zoom:80%;" />
  

但是要注意的是：

  - 优点：结绳法可以解决快时钟域向慢时钟域过渡的问题，而且适用范围很广；
  - 缺点：结绳法实现较为复杂，而且其效率不高，在对设计性能要求较高的场合应该慎用。

  如下，是单比特信号采用两级握手的实现：

  将A时钟域要传输的信号打一拍送到B域中进行双reg同步，同步之后的信号在反馈回A中，A中再进行双reg同步，当A域中反馈同步信号变为高时才将被采信号拉低，这样的方法时比较稳妥的，但是会有更多的延时，并且需要更多同步reg。

  <img src="pics/1.png" style="zoom:80%;" />

  > 扩展

  同样一个快时钟域的脉冲信号，其宽度只有快时钟域的**一个周期的长度**，现在需要将该信号同步到一个相对较慢的时钟域，**如果要求不能在快时钟域将脉冲信号展宽，并且同样采用双寄存器同步，该如何实现？**
  下面的这个电路可以解决这一问题：

  <img src="pics/2.png" style="zoom:67%;" />

  注意这个是在接收端分析。这个电路跟异步复位同步释放很像，其**原理是通过把要处理的异步脉冲当作第一个DFF的时钟输入**，这样当有脉冲时该级会拉高，此时FF1会输出1（连接的VCC），依次再经过两个CLK时钟周期，FF3也会输出1。当脉冲结束后，input拉低，经过下面的取反再和FF3的输出相与，就产生了复位信号，此时将输出重置了。

  这种同步器的好处在于不需要再源时钟域对信号做处理，但是缺点也很明显，因为需要将信号作为时钟，会消耗额外的时钟资源，并且该信号的毛刺会导致不可预知的错误。 所以上面这种同步器实际上不推荐使用。还是老老实实展宽脉冲吧。

  

### 7.2.3 多bit指示信号跨时钟域传输

- （`可合并`）比如有两个同时要传输的控制信号，出现了如下的问题会导致逻辑错误

  <img src="./pics/multi_bit_trans_1.png" style="zoom:60%;" />

  **解决办法**：将b_load和b_en在b_clk时钟域中**合并**为一个使能信号，然后同步至a_clk时钟域中。

- （`不可合并`）【情况1】比如对于一个数据b_dec[0]和b_dec[1]都要进行传输：

  **处理办法**：加入另一个控制信号，确保这两个信号可以正确采样。比如：

  <img src="./pics/multi_bit_trans_2.png" style="zoom:87%;" />
  
  【情况2】如果两个信号类似上边可合并的两个信号load和en，但是两个信号又有固定的相位差，如下图：
  
  <img src="pics/3.png" style="zoom:80%;" />
  
  此时两个信号不能合并，但注意到是打了一拍的关系，所以解决办法是**只传输一路信号b_ld1，另一个信号在同步域内产生**，意思就是只传输b_ld1，然后在接收时钟域将b_ld1打一拍即得到了b_ld2在接收时钟域下的信号，这样就解决了无法合并时存在的问题：
  
  <img src="pics/4.png" style="zoom:67%;" />
  
  
  
  

### 7.2.4 多bit数据流跨时钟域传输

这种数据的特点是：（1）通常数据连续，背靠背传输；（2）通常要求较高的传输速度。

解决方法有两种：<font color='red'>**`SRAM`** </font>和<font color='red'>**`FIFO`** </font>，下面分别进行介绍。

#### 异步双口RAM+格雷码

处理多bit数据的跨时钟域，一般采用异步双口RAM。假设我们现在有一个信号采集平台，ADC芯片提供源同步时钟60MHz，ADC芯片输出的数据在60MHz的时钟上升沿变化，而FPGA内部需要使用100MHz的时钟来处理ADC采集到的数据（多bit）。

在这种类似的场景中，我们便可以使用异步双口RAM来做跨时钟域处理。先利用ADC芯片提供的60MHz时钟将ADC输出的数据写入异步双口RAM，然后使用100MHz的时钟从RAM中读出。

但我们读出RAM中的数据时，肯定不是一上电就直接读取，而是要等RAM中有ADC的数据之后才去读RAM。这就需要100MHz的时钟对RAM的写地址进行判断，当写地址大于某个值之后再去读取RAM。

在这个场景中，其实很多人都是使用直接用100MHz的时钟对RAM的写地址进行打两拍的方式，但RAM的写地址属于多bit，如果单纯只是打两拍，那不一定能确保写地址数据的每一个bit在100MHz的时钟域变化都是同步的，肯定有一个先后顺序。如果**在低速的环境中不一定会出错，在高速的环境下就不一定能保证了。所以更为妥当的一种处理方法就是使用格雷码转换。**

多比特利用双寄存器打两拍在高速场合不再适用，而使用格雷码可以将这种多比特变为单比特传输（格雷码每次变化只有一位会变）如果先将RAM的写地址转为格雷码，然后再将写地址的格雷码进行打两拍，之后再在RAM的读时钟域将格雷码恢复成10进制。这种处理就相当于对单bit数据的跨时钟域处理了。



#### FIFO的空满机制

- 适用场景

  <img src="./pics/fifo_1.png" style="zoom:67%;" />

- FIFO分类

  - 同步FIFO：读时钟和写时钟为同一个时钟，在时钟沿来临时同时进行读和写操作。
  - 异步FIFO：读写时钟不同，读写操作是互相独立的。
  
- FIFO的空满机制

  空满状态产生的原则是：写满而不溢出，能读空而不多读。

  > FIFO空状态的确定

  当读写指针相等时，表明已经写入的数据全部被读出，说明此时FIFO为空。

  这种情况发生在**复位操作**时；或者当读指针读出FIFO中最后一个字后，读指针追上了写指针。

  > FIFO满状态的确定

  当读写指针再次相等时，表明FIFO为满；这种情况发生在：当写指针转了一圈，折回来(wrapped around)又追上了读指针。

  > FIFO空满状态的**区分**

  <img src="./pics/fifo_full_empty.png" style="zoom:80%;" />

  **空满标志产生的前提是**：读指针被传到了写时钟域，写指针被传到了时钟域。

  由下图中可以看到，读写指针`wptr`和`rptr`各自采用了两级同步器来过渡到对方的时钟域。

  <img src="./pics/fifo_wr_rd_pointer.png" style="zoom:67%;" />

  

  一般而言，二进制的读写指针是超过了1bit的，但是在上边亚稳态的部分可以知道多bit信号的跨时钟域是不可以直接使用两级同步器的。

  > **为什么要引入格雷码？**

  一方面，由于FIFO是工作在两个不同的时钟域中，比如读地址在某一个时刻从0111->1000转变，而写时钟恰好在这一时刻采样读地址，得到的值有可能是0000~1111中的任一个值，这个不确定的读地址值会导致空满状态判断错误。

  

  所以这里引入**格雷码**，基于格雷码的特点：

  （1）格雷码相邻的2个数值之间只有1bit发生变化，其余各位都相同；

  （2）格雷码是一种**循环码**，0和最大数($2^n-1$)也只有一位不同。
  

引入格雷码之后，相邻数值只有1位发生翻转，1位翻转出现亚稳态概率远小于几位同时翻转所引起的亚稳态概率；所以格雷码减小了亚稳态的概率。



因此在传输之前，先将二进制码的指针转化为格雷码表示。以下是格雷码和二进制码相互转化的方法：

  - **二进制码转格雷码**：从最右边一位起，每一位和左边一位相异或(XOR)，作为该位的格雷码的值，最左边一位不变；
  - **格雷码转二进制码**：最左边一位不变，从左边第二位起，每一位与解码后的位相异或(XOR)，作为该位解码后的值。

  

  引入了Gray码之后，**FIFO空判断仍然可以使用读写指针相同作为判断依据**，FIFO满的判断就不能适用MSB来判断了。如下所示：

  <img src="./pics/fifo_gray_full_empty.png" style="zoom:120%;" />

  

如图，是基于Gray码来判断FIFO满的三个条件：

<img src="pics/fifo_full_pointer.png" style="zoom:60%;" />

> 个人理解

- 【讨论的前提】当还没有读出，读指针为0；而写指针已经满了又绕了一圈回来归零，此时和读指针相等，这时候显然FIFO是写满的状态。
  - 当写指针绕回时，MSB是置1的，这对于无论是二进制码还是Gray码都成立。
  - 在图中，读写指针的MSB应当不同，这才能表明写指针由于写满发生了绕回；
  - 而**写指针为8、读指针为0只是FIFO满的一种情况**，即FIFO刚开始写满了，还没开始读。
  - 对于FIFO满的其他情况：对比0\~7和8~15这上下两部分，次高位不同，而其余位都是相等的。
  - 而之所以在8及其之后写指针还增加，这是因为FIFO有可能在一个边读边写的状态下（写比读快）写满了。比如在读指针为7时，写指针在15，此时的二进制码除了MSB以外都是完全相同的，这表明此时FIFO还是写满了8个数据。转化到Gray码就是次高位不同，剩下的低位全部都相等。
  - **总结**：对于Gray码表示的读写指针，MSB和对应的次高位都不同，其他位都相同，表明FIFO是写满的状态。



#### 异步FIFO的最小深度问题

设定一个FIFO深度，该深度能够保证FIFO既不会读空，也不存在FIFO溢出问题。假定读写时钟周期分别满足（这里$w_{clk}$的单位是ns，不是Hz）：

- 在写时钟周期 $w_{clk}$ 里，每`B`个时钟周期会有`A`个数据写入FIFO；
- 在读时钟周期 $r_{clk}$ 里，每`Y`个时钟周期会有`X`个数据从FIFO读出。

当满足在一定时间内（足够长），**写入的数据数量一定等于读出的数据数量时**，即平均读写速率相等，可以计算最小FIFO深度。

A个数据的写入时间为$B\times w_{clk}$，则平均写入速率为$\dfrac{A}{B\times w_{clk}}$，同理平均读出速率为$\dfrac{X}{Y\times r_{clk}}$，即读写要满足：
$$
\dfrac{A}{B\times w_{clk}}=\dfrac{X}{Y\times r_{clk}}
$$
将该式变形可得：$\dfrac{A}{B}=\dfrac{X\cdot w_{clk}}{Y\cdot r_{clk}}$，这表示在读写速率相等时的速率 $v_{rw}$ 的的大小，单位是 `数据`/`时钟周期数`；

开始计算时，需要算出数据的最大突发长度`burst_length`，它的值通常是读或写突发长度中较大值的2倍。原因是：例如每100个写时钟写入80个数据，极端情况下，第一个“100个写周期”的前20个周期不发数据，后80个周期写入数据，而第二个“100个写周期”的前80个周期写数据，后20个周期不发数据，这样最大的写突发长度就是$2\times80=160$。所以FIFO深度要满足：
$$
{\rm FIFO_{depth}} = {\rm burst_{length}} - {\rm burst_{length}}\times\dfrac{X}{Y}\times\dfrac{w_{clk}}{r_{clk}}
$$
下面举例说明上式的意义，以及为何要用$\rm burst_{length}$减去后边部分。

100个写时钟可以写入80个数据，10个读时钟可以读出8个数据，其中 $w_{clk}=5\rm ns,r_{clk}=10\rm ns$ .考虑极端的背靠背情形（20个不发数据的clk+80个发数据的clk+80个发数据的clk+20个不发数据的clk，总共200个clk），在中间160个数据连续写的情况下，FIFO只能读出64个数据，原因如下：

因为160个写数据的持续时间为$160\cdot w_{clk}$，换算到读操作后，而10个读时钟的时间为$10\cdot r_{clk}$，故"10个读时钟"的个数为$\dfrac{160\cdot w_{clk}}{10\cdot r_{clk}}=\dfrac{160\times5}{10\times 10}=8$，一个“10个读时钟”可以读出8个数据，8个“10个读时钟”可以读出$8\times 8=64$个数据，可见在该读写条件下，FIFO中还有$160-64=96$个数据还未读出，这也就是FIFO的最小深度。

故计算FIFO最小深度时，要用突发长度减去平均读写速率相等时写入或读出FIFO的数据个数，即上式成立的原因。

- 上面的公式也可以调整如下，使得意义更加清晰（这里$w_{clk}$的范围是$\rm Hz$）：

$$
{\rm FIFO_{depth}}={\rm burst_{length}}-\dfrac{\rm burst_{length}}{w_{clk}}\times(r_{clk}\times\dfrac{X}{Y})
$$

其中：$\dfrac{\rm burst_{length}}{w_{clk}}$表示这个burst的持续时间，$r_{clk}\times\dfrac{X}{Y}$表示读的实际速度，两者相乘就是这段时间数据的读出量，剩余的没读出的就应是FIFO的深度。



#### Gray码下的指针问题

1. 如何在2次幂和非2次幂深度下设计相应的读写指针？什么情况下，需要用格雷码来对读写指针编码？什么时候不可以使用格雷码？

- 并不是一定要使用格雷码做读写指针，而是深度为2次幂的时候，刚好格雷码能满足消除亚稳态的需求；
- 在非2次幂深度的情况下，格雷码不再适用，可以考虑：
  - 若深度为偶数，可以考虑最接近的2次幂的格雷码编码，并在此基础上修改；
  - 若深度为一般数值时，可自行设计一种逻辑电路，或者查找表，以实现指针每次只跳变一次的功能；
  - 以上方法在设计层次比较复杂，如果不是特殊需求，可以设置为2次幂深度，牺牲一些空间来简化设计复杂度。

2. 格雷码失效时会出现什么结果？此时FIFO还能不能正常工作？

<img src="pics/fifo_gray_die.png" style="zoom:67%;" />

<img src="pics/gray_notice.png" style="zoom:67%;" />

3. 空满标志的判断方法是否有漏洞？

<img src="pics/empty_full_leak.png" style="zoom:70%;" />



#### FIFO的逻辑综合和时序分析

<img src="pics/fifo_madeup.png" style="zoom:60%;" />

**低频情况**：设置wclk和rclk之间的false path；

**高频情况**：尤其在28nm工艺以下，需要检查两级触发器的延迟，保证延迟低；

**布局布线**：要注意将两级同步器放置在一起，不要被工具自动分开。



## 7.3 逻辑综合

### 1. 概述

综合的过程是将行为描述的电路、RTL级的电路转化到门级的过程；

Design Complier是Synopsys公司用于做电路综合的核心工具，可以将HDL描述的电路转化到基于工艺库的门级网表；

逻辑综合的目的：决定电路门级结构、寻求时序和面积的平衡、寻求功耗与时序的平衡、增强电路的测试性。

逻辑综合 = **转义**(Translation) + **优化**(Optimization) + **映射**(Mapping)，如下所示：

<img src="pics/synopsys_1.png" style="zoom:60%;" />

如下图是Design Objects中的各部分划分：

<img src="pics/design_objects.png" style="zoom:80%;" />

reference就是module，对其进行的多次例化就是cell；port是最外边的，里边的cell的端口是pin.

### 2. 逻辑综合的基本流程

如下图所示：

<img src="pics/dc_process.png" alt="dc_process" style="zoom:50%;" />

在逻辑综合阶段，输入上述文件，就可以进行逻辑综合了。

以下是基于Synopsys Design Complier的综合流程：

<img src="pics/dc_process_1.png" style="zoom:67%;" />

- 预综合过程包括如下步骤

  <img src="pics/pre_synthesis.png" style="zoom:67%;" />

  - **DC的启动**

    有四种方式，如下所示，但是更推荐的还是用脚本，因为自动化程度更高。

    <img src="pics/dc_shell.png" style="zoom:89%;" />

    其中，`dc_shell-t`是基于TCL，在该脚本语言上扩展实现Design Complier的命令。

    可以在shell的提示下通过`de_shell-t`来运行该方式，下来在其中也可以直接调用TCL脚本来执行：`dc_shell-t -f script`.

    Design Vision是图形化界面，可以通过在shell中输入`design_vision`来启动，图形化界面中也可以输入命令操作。

    DC在启动时，会产生两个日志文件`command.log`和`view_command.log`，用于记录用户在使用DC时使用的命令以及设置的参数；

    此外，在DC运行时还会产生一个`filenames.log`文件（DC退出后会自动删除），用于记录DC访问过的目录，包括库、源文件等。

  - **读入文件**

    读入文件有两种方式，一种是左边的`read`命令，另一种是右边的**两条**命令，这两条要一起使用才可以。

    <img src="pics/read_v_file.png" style="zoom:50%;" />

    - 使用read指令的说明：

    <img src="pics/read_format.png" style="zoom:40%;" />

    <img src="pics/read_result.png" style="zoom:50%;" />

    - 使用analyze指令的说明

      <img src="pics/read_analyze.png" style="zoom:67%;" />

      <img src="pics/read_analyze_advantage.png" style="zoom:67%;" />

      从上面知，若只读RTL文件，使用analyze指令比read指令更好些，因为在语法检查过后就不需再重复进行，直接elaborate可节省时间。

    - 以下是两个指令的对比

      <img src="pics/read_compare.png" style="zoom:80%;" />

  - **link链接**

    当读取完所要综合的模块之后，需要用`link`命令将读到Design Complier存储区中的模块或实体连接起来。

    如果出现了`unresolved design reference`的警告信息：

    - 需要重新**读取**该模块
    - 或：在`.synopsys_dc.setup`文件中添加`link_library`，告诉DC库到库中去找这些模块。

    同时还要注意`searth_path`中的路径是否指向该模块或单元电路所在的目录。
    
    
    
  - 标准单元工艺库

    在DC的运行过程中要用到的几种库文件：

    **目标库（target）、链接库（link_library）、符号库（symbol_library）和算数运算库（synthetic_library）**。

    - 目标库

      目标库是综合后电路网表最终要映射到的库。文件后缀名是`.db`格式，可以由`.lib`转化而来，两者的信息都是一样的。

      <img src="pics/foundary_target_library.png" style="zoom:70%;" />

      目标库包含了各个门级单元的`行为`、`面积`、`引脚`、`时序信息`，有的还包含`功耗信息`.

      DC在综合时，就是根据target_library中给出的单元电路的延迟信息来计算路径的延迟，并根据各个单元延时、面积和驱动能力的不同选择合适的单元来优化电路。如图所示：

      <img src="pics/dc_lib_opt.png" style="zoom:50%;" />

    - 链接库

      链接库`link_library`通常是用来设置模块或者单元电路的引用。

      对于所有可能在DC要用到的库，都要在链接库中进行指定，其中也包括要用到的**IP**。

      【注意】链接库和目标库的<font color="red">区别</font>：

      链接库通常对应IP，比如购买的付费IP、存储器、IO、PAD等；而目标库更多指的是标准单元。

      <img src="pics/link_note_set.png" style="zoom:67%;" />

      在设置link_library时，还要特别**注意设置搜索路径`serch_path`**，避免有的模块搜索不到。

    - 符号库

      符号库`symbol_library`定义了单元电路显示的Schemetic的库，<font color="red">文件后缀是`.sdb` </font>

      如果要进行图形化界面的查看，就需要设置符号库；否则不需要设置。

    - 算术运算库

      在初始化DC时，不需要设置标准的DesignWare库`standard.sldb`用于实现Verilog描述的运算符。

      比如Verilog中写的加法和乘法，都会默认综合为一些性能相对比较差的电路结构。

      DesignWire库中包含了很多高性能运算器，对于扩展的DesignWire，需要在synthetic_library中设置，同时需要在link_library中设置相应的库以使得在链接的时候DC可以搜索到相应运算符的实现。

      

    以上是四种工艺库的概述，还要关注工艺库的内部信息，关注它的**单元时序信息**。

    `单元时序模型`旨在为设计环境中的单元的各种实例提供精确的时序，`时序模型`是对单元的详细电路模拟，**以模拟单元操作的实际情况**。

    时序信息的详细内容在STA.md中的第五部分有详细说明。

### 3. 时序约束

#### 1. 面积约束

如下通过一个例子来说明面积约束。

<img src="pics/area_define.png" style="zoom:67%;" />

<img src="pics/area_define_1.png" style="zoom:67%;" />

#### 2. 时序路径约束

要达到的目标是约束电路中所有的时序路径，以此实现对工作频率的约束。这些时序路径可以分为四类：

输入到寄存器、寄存器到寄存器、寄存器到输出、输入到输出。

- 寄存器到寄存器

  在电路总综合过程中，所有时序电路以及组合电路的优化都是**以时钟为基准**来计算延迟的，因此一般都要在综合的时候指定时钟作估计路径延迟的基准。

  > 时钟定义

  在对时钟进行定义时，必须要定义的值：（1）**clock source**（port or pin）；（2）clock period.

  可能要定义的值：时钟占空比、Offset/skew、clock name.

  <img src="pics/clock_set_dont_touch.png" style="zoom:77%;" />

  如下图，对于N和S也要约束：

  <img src="pics/no_constranit.png" style="zoom:67%;" />

  如果以N为例，要对N这里的时序进行约束，需要定义一个**输入延迟**，它是指被综合模块外的寄存器触发的信号在到达被综合模块之前所经历过的延迟，在上图中就是FF1中ck-q加上M电路的延时。最大延迟通常用来计算建立时间，最小延迟通常用来计算保持时间。

  对于S的约束，用一个时钟周期，减去FF3的ck-q的延时、T的延时以及FF4的建立时间，就是S的最大延迟。

  这里是一个例子，要对如图所示待综合部分进行时序约束：

  <img src="pics/input_delay_test.png" style="zoom:120%;" />

  ```tcl
  # 创建时钟约束
  create_clock -period 20 [get_ports CLK]
  # 将时钟设置为不被DC优化，但并不是理想时钟，两者概念是有区别的
  set_dont_touch_network [get_ports CLK]
  # 设置A的输入延迟，这里的worst表明延时是最大的情况
  set_input_delay -max 7.4 -clock CLK [get_ports A]
  ```

- DRC

  对DRC（Design Rule Check）的说明在STA.md中也有。

  <img src="pics/DRC_constraint.png" style="zoom:80%;" />

  还有一个DRC是设置最大电容值`set_max_capacitance`，是基于工艺库的参数来设定的。

  <font color="red">【注意】</font> 数字IC设计中max_cap和max_tran这类逻辑DRC或者时序DRC是在设计中必须修复的问题，否则无法流片。

  在该链接中包含一个TCL脚本进行时序约束的例子：

  [MOOC]: https://www.icourse163.org/learn/SWJTU-1207492806?tid=1472180467#/learn/content?type=detail&amp;id=1257878400&amp;sm=1	"时序约束"

  

### 4. 环境约束

外界温度、供电电压等因素如果改变，延时也会相应的改变，这些方面也必须考虑到。

在上一部分，只考虑了输入输出延迟，但是电平转化时间（transition time）也没考虑到，这些是由输入输出的外围电路的驱动能力和负载大小决定的。

此外，电路内部的互连线的延时也没有估计在内。如下图所示，是要考虑的环境因素。

- 输出负载

  对于DC而言，其默认的输出负载为0，即相当于不接负载的情况，这样综合出来的电路不能反映实际工作情况。

  <img src="pics/load_set.png" style="zoom:50%;" />

  为了精确计算输入电路的时序，DC需要知道输入电平转化时间，`set_driving_cell`允许用户可以自行设定一个实际的外部驱动cell.

  默认情况下为0；这个命令可以让DC能够计算一个实际的(non-zero)的tansition time。

  <img src="pics/environment_cases.png" style="zoom:50%;" />

- 设置工作条件

  在STA.md中有，主要是温度、电压和工艺三个参数。

  一般综合只需要考虑最差和最好两种情况：前者用于做基于建立时间的时序分析，后者用于作基于保持时间的时序分析。

- 连线延迟

  对于模块内部的互连线，连线延迟通过设置线负载模型确定，它基于连线的扇出，估计它的电阻电容等寄生参数，也是由Foundary提供。

  设置输入驱动是通过DC的`set_wire_load_model`命令完成的：

  ```tcl
  # 一个设置的例子
  set current_design addtwo
  set_wire_load_model -name 160KGATES		# 160KGATES为负载模型
  ```

  对于模块间的连线，要设置连线负载模式`set_wire_load_mode`，包括围绕（enclosed）、顶层（top）和分段（segmented）三种类型。

  <img src="pics/wireload_mode.png" style="zoom:80%;" />

  具体设置方式为：

  ```tcl
  set_wire_Load_mode -enclosed
  ```

- 约束检查

  在定义完环境属性之后，可以使用下面的几个命令检查约束是否施加成功。

  - `check_timing`：检查设计是否有路径没有加入约束；
  - `check_design`：检查设计中是否有悬空管脚或者输出短接的情况；
  - `write_script`：将施加的约束和属性写出到一个文件中，可以检查这个文件看是否正确。后续的脚本都要以这个脚本为时序基准。



### 5. 优化电路常用方法

DC进行优化的目的是权衡timing和area约束，以满足用户对功能、速度和面积的要求。

- 优化过程是基于用户为design所加载的约束

  - DRC：`transition`、`fanout`、`capacitance`
- optimization constraint：`delay`、`area`.
  
  DC默认DRC约束有较高优先权，必须先于optimization约束满足。
  
- 划分路径组

  默认情况下，DC根据不同的时钟划分path group。但是如果设计存在复杂的时钟，复杂的时序要求或者复杂的约束，用户可以将所关心的几条关键路径划分为一个path group，指定DC专注于该组路径的优化。

  也可以对不同的组设置不同的权重，权重的值范围为0.0 - 100.0.

  <img src="pics/weight_set.png" style="zoom:80%;" />

  如上所示，如果从in3到FF1的路径要设置为最高优先权，可以使用以下指令：

  ```]
  group_path -name group3 -from in3 -to FF1/D -weight 2.5
  ```

- 优化附近关键路径

  默认情况下，DC只优化关键路径，即负slack最差的路径。如果在关键路径附近指定一个范围，那么DC就会优化指定范围内的所有路径。

  若指定范围较大，会增大DC运行时间，因此一般情况该范围设定为时钟周期的10%。

  

  【例】假定时钟周期为20ns，每条路径的最大延迟为10ns，默认DC只优化最差路径A.

  为了优化所有的路径，可设定关键路径范围为3.0ns.

  ```tcl
  create_clock -period 20 clk
  set_critical_range 3.0 $current_design
  set_max_delay 10 {A B C}
  group_path -name group1 -to {A B C}
  ```

  <img src="pics/perform_high_effort_compile.png" style="zoom:80%;" />

  <img src="pics/high_effort_1.png" style="zoom:80%;" />

  <img src="pics/incremental_opt.png" style="zoom:80%;" />

  为了减少DC运算时间，可将那些已经满足时序要求的模块设置为dont_touch属性：

  ```tcl
  dont_touch noncritical_blocks
  compile -map_effort high -incremental_mapping
  ```

  对于那些有很多违例模块的设计，通常Incremental最有效。

  

- 门级优化

  门级优化主要通过选择库中合适的标准单元来对电路进行优化，它分为三个阶段进行：**delay optimization、design rule fixing、area recovery**

  <img src="pics/gate_level_opt.png" style="zoom:80%;" />

- Automatic Ungrouping

  Ungrouping取消设计中的层次，移除层次的边界，并且允许DC Ultra通过减少逻辑级数改进时序，以及通过共享资源减少面积。

  要实现该功能，可以使用两个指令：

  - `compile_ultra`：包括延时的`delay_based aut-ungrouping` 和基于面积的`area-based auto-ungrouping`两种策略，需要单独的license才可用；

    <img src="pics/automatic_ungrouping.png" style="zoom:67%;" />

  - `compile -auto_ungroup`.

- Adaptive Retiming

  如果使用流水线时时序不平衡，可以使用retiming策略，可以在时序路径上前后移动寄存器，以提高电路的时序性能。

  <img src="pics/retime_strategy.png" style="zoom:100%;" />

  <img src="pics/retiming_move.png" style="zoom:90%;" />

- High-Level Optimization and Datapath Optimization

  <img src="pics/high_level_opt.png" style="zoom:80%;" />

  <img src="pics/dc_ultra_opt.png" style="zoom:80%;" />

- Verfying FunctionEquivalence

  以下优化均会引起网表和RTL design不一致，因此需要使用formality工具进行一致性检查，确认不一致的地方是否由DC优化造成：

  <img src="pics/verifying_functon_equivalence.png" style="zoom:80%;" />

- 设计划分Partitioning for Synthesis

  有以下几个设计划分原则：

  - 不要让一个组合电路穿越过多的模块；
  - 寄存模块的输出：这样不但是最佳的优化结构，也可以简化时序约束（使得所有模块的输入延时相等）；
  - 根据综合时间长短控制模块大小；
  - 将同步逻辑部分与其他部分分离。



## 7.4 时序优化

Q：概述一下在FPGA中是如何进行时序优化的？

- A1：查看时序报告，若是相关时钟出现时序冲突，可以当作异步时钟处理，握手、FIFO等;

  ​		若是相同时钟出现时序冲突可以在组合逻辑中插入流水线、优化单一路径、调整为并行计算等 。

- A2： 首先查看时序报告，对于复位信号处理解决方法通常有： 
  - Set false path 因为本身复位没有办法保证到达每一个寄存器保证延迟一致时序不出现违例，这里约束是忽略对此路径的时序分析。 
  - Set multi cycle 约束我们的建立时间或者保持时间余量大于 1 个时钟周期。对于外部输入信号，尽量采用时钟和数据中心对齐的方式，然后对输入信号进行input delay约束，输出信号进行output delay约束。对于IP自动生成的信号，则可不必进行约束，因为IP已经自动帮我们约束好了。当我们完成综合后进入布局布线流程，可以通过 vivado 工具选择不同的布局布线方案，选择不同的约束优化方案对我们的设计会有不同方向的优化作用。最后处理一些时序问题还可以插入流水寄存器。 